Božské děti

Vlastně i ten strýc Pepin, ten, který přijel až z Moravy do Nymburka, nakonec se stal jednou z těch pomatených figurek, těch, kteří žili v městečku, kde se zastavil ten jejich čas, těch jurodivých a pomatených, kteří žili, aby nenalezli smysl svého pomatení, a těm druhým působili obveselení, někdy i za cenu smrti. Strýc Pepin se už od dětství rád bál. Než došel do městečka, musel jít hezký kus cesty podle pivovarské zdi, za kterou štěrchaly řetězy uvázaných koní a pivovarských volů, pak musel jít podle pivovarské zahrady až k Labi a pak ještě cestou mezi náplavkou a poli, aby lucerna u prvního stavení mu posvítila na cestu plnou dobrodružství. Olánek Kolářů a jeho přátelé věděli, jak se strýc Pepin bojí, uléhali u této cesty do lebedy, a ani sladovníci nelenovali, a když strýc Pepin přicházel, zpocený a radující se, že už má za sebou to štěrchání řetězů, za temného večera tam na rohu pivovaru, kde o zeď pískal a skučel vítr táhnoucí od řeky přes tu zeď, tak sladovníci zničehonic vytáhli na holi vlající prostěradla, takže Pepin utíkal k řece, a pak, když už viděl první světlo, tak Olánek Kolářů a jeho přátelé ležící ve vysoké lebedě začali sebou vrtět a harašit a blížící se strýc ke své hrůze slyšel lidské hlasy… Už jde… Už se blíží… Máte s sebou ty ostré nože?… Tichounce, jen tiše… Zabijeme ho! A strýc Pepin letěl s vyraženým jazykem, jak říkával, a zastavil se až u prvního světla, aby – když se vracel z těch svých hospod – čas od času Olánek zase se svými přáteli ležel v lebedě při cestě a zase brumlali a radili se polohlasně… Už jde… Zabijeme ho! A strýc Pepin běžel k Labi a pak stoupal cestou k pivovarské zdi, kde čas od času zase se přes zeď na něj vyklonilo na holi vlající prostěradlo a nelidské skučení, takže strýc pak už v jednom laufu letěl s vyraženým jazykem kolem dlouhých stájí pivovaru a zase míval dojem, že tam za zdí na něho čekají satanáši a štěrchají řetězy… A tak doběhl docela zpocený do pivovaru a zachránila ho lavička u kanceláře, kde jsme sedávali až do noci s panem Vaňátkem a jeho věrným psíčkem Tričkem, a tady se zhroutil strýc Pepin a utíral si pot a oddychoval a pak vykládal, jak mohl přijít o život… Ale když se strýc vzpamatoval, tak musel od kanceláře ještě jít cestou do pivovaru sto padesát posledních metrů a potom vběhnout do sladovny a po točitých schodech vzhůru do šalandy… A zase tam na rohu pivovaru, tam vždycky tak táhl vítr, že každý, kdo sem vešel, musel se naklonit a zalehnout do toho průvanu, a strýc Pepin se nejvíc bál tohoto průvanu, protože napotvoru ten průvan zničehonic povolil a strýc padl na kolena a packal a pak běžel do tmy a rychle otevřel dveře do sladovny, ale vítr za ním přirazil dveře tak silně, že strýc Pepin míval dojem, že ho někdo vzal za krk a vrazil ho do sladovny a zlostně za ním zabouchl ty dveře. A pak, když už byl ve tmě sladovny, tak tam nahoře na valečkách býval takový průvan, že vždycky mocnými ranami tlouklo rozbité okénko sem a tam, otvíralo se průvanem a zase s mocnou ranou zavíralo, že strýc Pepin vyletěl po schodech do prvního patra, kde bydleli sladovníci, ale ti čas od času zhasli, když uslyšeli Pepina, jak vletěl do sladovny, a kvičeli a hvízdali a někdy ještě za strýcem vyběhli na tmavou chodbu s prostěradly a strýc Pepin vyletěl až do druhého patra a tam zabouchl za sebou dveře a rychle zamkl, a tak tam stával ve tmě a držel kliku pro jistotu… Nám dětem strýc Pepin nejraděj i vyprávěl o němém sladovníku v Konici, jak dostal koňskou hlavu od řezníků, jak si tu hlavu dal za trám v pivovaře a jak jeho otec, když vydroval s mladíky na humnách, tak unavený a zmundaný stoupal po schodech a usedl na schody, a teď kapy kap a kap, ve tmě na něj něco kapalo a táta se zděsil a letěl a díval se na sebe do zrcadla na šalandě a byl zakrvácený a myslel si, že to na něj kapal vodu fojrman, pivovarský skřítek, a pak šli s lucernou na tyči, a když se podívali až do trámů, tak tam z vyceněné koňské hlavy kapala krev. A strýc Pepin, když nám to vyprávěl, tak se ještě bál a báli jsme se taky, protože jeho tátovi nikdo nevymluvil, že za tou koňskou hlavou sedí fojrman…

Druhá postava, která žila v městečku, byla stará Lašmanka, ta, která nosívala na sobě v zimě a na podzim a na jaře deset sukní a šál a která ve starých botách, takových kopačkách, chodila městečkem s plechovým hrníčkem, to bylo její všechno, tak jako Diogenes nosil jen dřevěnou číši a bydlel v sudě, tak Lašmanka dostávala polívku a kus chleba a zbytky od jídel, hrníček vypláchla a pak si do něj vyprosila čaj s rumem… A tak chodila zakutaná do svých sukní a šálů, které odložila ve starém soudě do kouta, jen když přišla letní horka, tu nosila záclony, a tak zamotaná do záclon jako bourec morušový a s nabarvenými tvářičkami chodila městem a ukláněla se pozdravům, které jí nikdo nedával, ale ona měla sebe samu za šlechtičnu a rozdávala nám klukům a každému, kdo ji oslovil, rozdávala svoje velkostatky, protože jí patřilo obrovské panství, větší než měl kníže Lichtenstein, a taky říkala, že má dvorů jen devadesát devět, protože jinak by musela císaři do Vídně posílat i svoje vojsko… A všichni kluci na ni pokřikovali Babo, hop na bejka! A ona jim nadávala parchantů a bránila tak ten svůj šlechtický titul, protože byla hraběnka… A spávala za letních nocí na lavičkách, když pršelo, tak spávala před soudem na otevřené verandě, spávala v kostele, a když býval mráz, tak spávala ve starém soudě pod knihovnou města Nymburka, tam spala zakutaná do svých hadrů a snila dál o tom, jak naloží se svými dvory a zámky, se svými lesy a rybníky, komu je rozdá. A tak jednou, když zestárla natolik, že nikdo nevěděl, kolik jí je let, když kráčela ulicemi a náměstím a dál šťastná a namalovaná brblala si svoje statky, aby nezapomněla ani jeden ten svůj zámek a dvůr, tak uhodil mráz a ona vešla do kostela sv. Jiljí a šťastna, že konečně ví, co jí všechno patří v tom jejím království, tak se stulila v kapli, která se nikdy neotvírala a kde teď bývají jesličky, tam se stulila do klubíčka, protože ten den byl velký mráz, a kostelník, když prošel setmělým chrámem, zamkl, stará Lašmanka tady zmrzla stočená do klubíčka a s nabarvenými tvářemi a šťastným úsměvem; takhle ji tady ráno našli. Panna Maria, ke které se chodívala modlit do chrámu svatého Jiljí, ta panna Maria ji vytáhla té mrazivé noci za sebou do nebe, do království, o kterém paní Lašmanová snila, posadila se do království chudých duchem a já ji často vídávám nikoliv v těch sukních a šálách, ale tak, jak chodila městečkem ovinutá záclonami a s nabarvenými tvářičkami a závojíčkem nevěsty, tak jak by vypadala stárnoucí Ofélie s něžnou krásou sněhu, a snila svůj sen o teskné svobodě a klaněla se vlídně a kynula ručkou svým poddaným…

A ještě je tady Pepa Páclík, natěrač, který spadl ze železničního mostu tak nešťastně, že se zranil do hlavy, a pak už jsme jej znali, jenom jak chodil strašlivě rozdrbaný a zarostlý ve vysokých botách neustále rozšněrovaných a s houslemi, na které neustále hrál a vybíral peníze; a hrával Pepa Páclík tak hrozně, že lidé mu dávali peníze, jen aby nehrál. Pepa Páclík, který spával na opuštěných jatkách v Drahelicích, Pepa Páclík, který se považoval za virtuosa, když přišlo léto, tak zmizel z městečka, kde se zastavil čas, a odjížděl, jak říkal, do Karlových Varů na to svoje umělecké turné, kde hrával tak dlouho, než ho městská policie sbalila a šupem poslala zase nazpátek do Nymburka i s houslemi. A tak se stalo, že Pepa Páclík s houslemi na řídítkách kola dojel, vlastně chtěl dojet tam, kde koncertoval každý rok. Ale Pepa Páclík zapomněl, že Karlovy Vary jsou už v říši, a tak když přijel na hranice a dral se dál, byl zadržen, a hraniční policie, když se Pepa nechtěl vrátit, vzala hole a spráskali Pepu Páclíka tak, že byl samá modřina, avšak dál se dožadoval, aby mohl koncertovat na lázeňské kolonádě v Karlových Varech, a tak jej poslali z hranic nazpátek a označili Pepu Páclíka jako Trottel von Neuenburg. A pak přivítal Pepa Páclík příchod Rudé armády, že se zase svobodně mohl vydat na bicyklu a s houslemi na řídítkách do svobodných Karlových Var… Umřel pak v Rožďalovicích, a tak z městečka odešla další figurka, která ozvláštňovala a zpestřovala život v městě…

A kdepak skončil Kašpar, ten pomatený mladík, který zametal ulice a neustále se usmíval, a když udělal několik kroků, tak si povyskočil a jeho chůze mívala takový tik, hodil paty dozadu a vykřikl O-o-o-o! Zametal a obveseloval lidi tou svou obrovskou hlavou se šimlatými vlasy, růžovou masitou tváří s bílými brvami a řasami, a měl výraz jedné z těch figur pomatených a blažených z tympanonů katolických chrámů… Kdepak asi je ten Kašpar, který měl krásné udivené oči, jejichž panenky byly jakoby přišité k hornímu víčku, takže vypadal jako křesťanský mystik… Kampak se poděl? Ten Kašpar, který číhal, když pan Marysko kráčel z nádraží a nesl to svoje cello, aby mu je nesl až k vodárenské věži, kde Marysko bydlel… kampak se poděl? Kampak odešel ten, který za protektorátu, když uviděl pana hejtmana Oumrta, držel koště, jako by vzdával panu hejtmanovi vojenskou poctu, a zvedl paži a zakřičel Heil Hitler! A, pane hejtmane, dejte mi cigaretu… A pan hejtman mu vždycky tu cigaretu dal a třepal ručkou a uháněl na hejtmanství… Kdepak je ten Kašpar? Ten, se kterým jsem několikrát jel do Prahy a tam jsme navštívili jeho tetu, bohatou dámu bydlící v šesti pokojích, kam jsme vtrhli vždycky nevhod, protože dáma bývala ještě v posteli, ale Kašpara přivítala jako svého synovce a pak v župánku nás hostila koňakem v přepychovém secesním pokoji a děkovala mi, že kamarádím s Kašparem… Zdravíčko! To býval Kašparův pozdrav, za den říkaný každému, kdo se na něj zadíval, když blažený zametal nymburské ulice, protože se na nic jiného nehodil, než zametat ulice, a lidé jej měli rádi a dávali mu cigarety… Kampak se poděl?

A jakpak umřela Mařenka, ta figurka, která se svými rodiči přijížděla každý den na náměstí s vozíčkem, jehož sajtničky se držela, ona z jedné strany vozíku a její maminka z druhé strany, a vojkou táhl vozík její tatínek, aby pak rozložili na desku na vozíčku všechno to svoje zboží, to šitíčko, barevné, tenké papírové špulky, na kterých byly namotané nitě všech barev, a někdy taky mívali na vozíku i laciné krajky, a tak tady prodávali a lidé kupovali jen proto, že věděli, že tahle rodina je neškodná a že prodávají s ohromnou vážností a berou s sebou svou dcerku, taky jako Kašpar po spále, která jí spálila skoro všechny vlasy i obočí a řasy, vypadala, jako by přežila velký požár, i její tvář vypadala jak vyjevená loutka, panenka, které strhli vlasy… Tak někdy, když přicházel od vody průvan, vítr zničehonic zadul a celá ta rodina sbírala ty svoje rozváté hedvábné nitě po náměstí, někdy se zvedly i ty krajky a mocným cikcak pohybem zmizely ty krajky přes mariánský sloup až tam někde na druhé straně v průjezdu hotelu Na knížecí… Kampak se poděla tahle Mařenka, na kterou kluci i já jsme křičívali Máňo, co ráda jíš? A ona jako by procitla z té své strnulosti a udiveného upřeného pohledu a křičela radostně: Knedlíky knedlíky knedlíky! A usmívala se a obě ruce měla dlaněmi opřené o desku, na které bylo rozložené to šitíčko, a dál byla v pozoru; kdyby někdo přišel, tak by mu nabídla to svoje zboží… Když býval šestkrát do roka v Nymburce jarmark, Mařenka se svými rodiči tady nerozložila ten svůj pojízdný krámek, děsili se té hrozné konkurence, těch stovek plátěných bud postavených přes noc na náměstí… Mívala tahle rodina ráda ty chvíle na náměstí, kdy tady nikdo jiný neprodával než jen a jen oni, milovali to rozlehlé náměstí, kde se procházeli nebo chodili na nákup jen lidé, které znali, kdežto o jarmarcích přicházely do městečka proudy lidí z venkova, a to nebylo pro ně… Tady také by zaniklo pokřikování kluků Máňo, co ráda jíš? A zanikl by ten radostný křik a volání Mařenky: Knedlíky knedlíky knedlíky… A po poledni vždycky složili to svoje šitíčko do útrob vozíku a zase se vraceli tam někam k vodárně. U vojky tatínek a Mařenka držící se čela vozíku, protože Mařenka by netrefila domů, museli ji vodit… Kampak se poděla Mařenka, ti její rodiče, kampak se poděl ten starý vozík s ohmatanou vojkou?…

Kampak se poděl Nekola, zadumaný chlapec, který ani nechodil do školy, ale naučil se znát hodiny, a tak sedával na Zálabí před domem a díval se na svoje náramkové hodinky, upřeně se díval, jak tiká vteřinová ručička, a tak sedával a dvěma prsty objímal náramkové velké hodinky, aby mu čas neutekl, pevně držel ty hodinky a vteřinová ručička jej uváděla v trvalý úžas celá léta, takže neměl čas se ani vyučit zahradníkem, protože i tady se nemohl odtrhnout od tikající vteřinové ručičky a usedal a dál sledoval, jak na jeho ruce mu ubíhá čas… I když kráčel, tak vrážel do lidí, protože i při chůzi se musel dívat na ty svoje hodinky, a tak jej nakonec dali do ústavu a tady dosyta s ohromně vážnou tváří sledoval vteřinovou ručičku tak dlouho, až v ústavu umřel, ale hodinová i malá vteřinová ručička tikaly dál, dokud je pohánělo pero. Kampak se poděl ten Nekola, který se chtěl dostat do srdce samotného času?

Kampak se poděl pomatený hostinský ze Skrchleb Robinson? Ten, který se dovedl postrojit tak jako Robin Hood, tak jako Kožená punčocha, tak jako Buffalo Bill? Když se s holí procházel městečkem, tak to bylo jako příchod komediantů z Prodané nevěsty. Hrozitánsky vážný a pomalovaný dospělý muž v pestrých šatech a s klobouky s frajerským pérem anebo s koženou čepicí vzadu ozdobenou visícím liščím ohonem… Co bylo v té hlavě, jaký byl důvod té jeho potřeby takto probudit pozornost, takhle si vynucovat u sebe i u diváků to, že je jedničkou, která se prochází městem a zničehonic napřáhne tu svou hůl, zalící a zmáčkne neexistující kohoutek a vypálí smrtelnou střelu? A zatímco jeho manželka dál vedla tu jejich hospodu, protože její muž by všechno v šenku vypil, on kráčel silnicemi takto vyšňořen, zaléhal do bojové pozice pěšáků do příkopu a s holí opřenou o pangejt ostřeloval vážně jedoucí cyklisty, náhodné chodce, střílel do jedoucích aut… A tak se zase stalo, že když pan okresní hejtman jel s německým gauleitrem na obrlandrat do Kolína, tak v příkopě ležel Robinson a střílel z hole na jedoucí říšské auto a gauleiter nařídil zastavit a osobně sestoupil až tam, kde ležel a dál střílel z hole Robinson, a když se ptal pana hejtmana Was ist das?, tak pan hejtman řekl… Das ist ein Trottel von Neuenburg, a gauleiter nastoupil a jeli dál a v Kolíně nařídil gauleiter, že hejtman o tom trotlu von Neuenburg musí sepsat zprávu a podat hlášení. Kampak se poděl ten Robin Hood kombinovaný s Buffalo Billem a tatínkem Vinnetoua Koženou punčochou? – Vlastně i strýc Pepin, když jsme tak jednou pili kořaličku a vydali jsme se rozjaření do městečka, tak strýc Pepin tančil na mostě a s roztaženýma rukama letěl vstříc jedoucím autům a nemohl se nadít za toho protektorátu v houstnoucím soumraku, kdy už svítila světla, že z jednoho auta vyskáčou říšští vojáci a důstojník zařve na strýce Pepina Was ist denn? A strýc Pepin byl zděšen a koktal a já jsem přistoupil a prosil za odpuštění, že strýc Pepin byl raněn v první světové válce do hlavy… A důstojník řekl… Ach so, ein Trottel?, a já opakoval Ein Trottel von Neuenburg… a říšští vojáci naskákali do aut a strýc Pepin pak nadšeně vyprávěl, že ho zastavili samotní říšští vojáci a vzdávali mu počestnost a salutovali mu, jako by Pepin byl jejich velitel Aufenberg a Dankel…

Kampak se poděl Vincíček Ryků, panoptikální loutka, kterou jsem potkával na mostě přes Labe více než čtvrt století, chlapec bohatého pana Ryka, majitele realit a domů a předsedy pivovaru, kterému se narodil Vincek už tak, jakým byl a jak o něm vyprávěl pan Otec, že s nimi chodil do školy jen do třetí třídy… Pak ho raději vychovávaly jeho chůva a maminka a teta v zámečku u starého Labe na Zálabí… Ještě ve třetí třídě pro Vincka tři a pět bylo dvanáct, a i když byl bit rákoskou, dokonce spolužáci se s velkou chutí vystřídali v bití rákoskou, tak pro Vincíčka pořád dál až do věčnosti tři a pět bylo dvanáct… A tak Vincíček chodil krásně oblečený v matroských šatech ze Zálabí do města, kde bydlel v domě, v němž dole byla hospoda U pana Vejvody, který dělal z poražených koz dršťkovou polévku a míval z koz i klobásy, dokonce i párky… a tam v prvním patře bydlel Vincíček se svou maminkou a tetou, a býval plachý a rád odhrnoval záclonu a díval se na živou ulici a byl soustředěný a nic mu neušlo do té doby, než kluci přešli na druhý chodník a zahrozili mu pěstí. A Vincíček se stáhl, jen záclona se pohybovala a Vincíček se dál díval na živou hlavní třídu městečka, aby za chvíli opět odhrnul záclonu, a když bylo pěkně, tak se stáhl a provinile se usmíval a díval se zase přes záclonu… A pak už jsem potkával Vincíčka dospělého, vždycky oblečeného nikoliv podle poslední módy, ale podle módy starého Rakouska, vždycky měl vestu s řetízkem a kabátek a vždycky lehce nasazený klobouk, v létě slamáček, a kráčel nejistě a provinile se usmíval a chodil pro Národní politiku, kterou odebíral u Hálů, a kluci, z nichž se stali už taky dospělí lidé, stáli na rohu náměstí a hlasitě, tak aby to slyšel Vincíček, řekli… Už jde! A když šli těsně vedle Vincíčka, tak řekli Kam jdeš? A to byl čas Vincíčka, kdy se bál a měl strach, že opět ho ti jeho bývalí spolužáci natáhnou na lavici a vysázejí mu rákoskou a zase se ho budou ptát: Kolik je pět a osm? A tak krásně oblečený Vincíček kráčel nejistě, a ta jeho cesta jen o několik domů k náměstí a pak na náměstí několik domů k panu Hálovi, to bylo pro Vincíčka největší dobrodružství, a taky tak šel, pomalu, jako by dobýval tohle městečko, na každém rohu se zastavil a vystrčil hlavu, a ano! byli tam ti jeho spolužáci a dávali si smluvený signál… Už jde! A Vincíček oddychoval a nastrojený s tváří člověka oslněného velikým štěstím kráčel dál a neohroženě vystavoval svůj život nebytí, protože jeho bývalí spolužáci kráčeli a míjeli jej, a vždycky se ho tajemně optali… Kam jdeš? Ale největší dobrodružství zažíval Vincíček od jara do podzimku, když bydlel na Zálabí, v té tajemné vilce, která vypadala jako ze Salcburku, s věžičkami a vyřezávanými trámy a dekorativními verandami… Dvě hodiny se Vincíček oblékal, a když vyšel úzkou cestičkou podle starého Labe a došel na most, tak jak se ten most před ním zužoval, tak se zužoval i Vincíček, oddychoval a měl dojem, že ho jeho spolužáci, přestrojení za obyčejné chodce, hodí do Labe, že ho zabijí… ale Vincíček byl odhodlaný, že musí pro Národní politiku k panu Hálovi na náměstí přes most, na kterém pokaždé zažíval své spolužáky, kterak ho ženou tak, aby sám skočil do řeky, a volají všichni sborem: Kam jdeš? A cestou nazpátek zažíval Vincíček na mostě ten samý děs a hrůzu, kterak jeho spolužáci ho házejí přes zábradlí do studených vod… Kampak se poděl tento Vincíček, pro kterého vrcholem bylo celé odpoledne a večer si číst Národní politiku… Vincíček, když umřela jeho maminka, tak holí tloukl svou nebohou tetičku, protože Vincíček nedovedl pochopit, že je nová epocha, že přestaly vycházet ty noviny, ve kterých si tak rád četl, a tak už nechodil pro noviny, protože už nevycházela nejen Národní politika, ale nevycházeli už před trafiku ani nezaměstnaní jeho bývalí spolužáci, a tak Vincíček osiřel a pomátl se a dali ho do Rožďalovic do ústavu, už neoblečeného, protože když nečetl Národní politiku, tak Vincíček už neměl důvod se strojit dvě hodiny, a tak v ústavních šatech umřel v Rožďalovicích… Kampak se poděl ten jeho usměvavý a ustrašený duch?

Kampak se ale poděl i Oskárek Rehrů, kterého jsem potkával na mostě přes řeku vždycky spěchajícího, vždycky v dlouhém židovském kaftanu, vždycky lehce prskajícího a se zrcátkem v prstech, ne aby viděl svůj poďobaný, jakoby do krve odřený obličej, ale aby viděl za sebe, aby viděl, jestli nějaká ruka se po něm nevztahuje? A který, když jsem ho potkal, tak i mně jako každému řekl… Pět minut bejt chytrej. Kampak se poděl ten Oskárek, který tam, jak bydlel, v barokním stavení, tam, kde se vzadu svažovala louka k tůním starého Labe, zul zářivé vysoké boty, když bylo pěkně, a s vyhrnutými nohavicemi stál ve vodě, ruce za zády, a přemýšlel o tom, že stačí bejt pět minut chytrej a budou milióny, milióny, milióny, milióny… Oskárek, který byl z židovské rodiny Rehrů, co obchodovali s kůžemi a měli krám pod podloubím na náměstí, který zaplavoval náměstí vůní hnijících stažených kůží, ten Oskárek stával někdy u sloupu podloubí, mnul a luskal prsty a opakoval si… milióny, milióny, milióny… ale, Bejt pět minut chytrej! Říkali o něm, že kdysi uměl pět řečí, že kdysi býval i v Americe, a zbláznil se právě proto, že neuměl bejt pět minut chytrej! A nás kluky zajímal jednak tím zpětným zrcátkem, bez kterého nevyšel do ulic městečka, a hlavně tím, že když dostal peníze, tak si koupil u pana Vejvody padesát párků a odložil zrcátko a tam u barokního stavení s černou střechou, tam u starého Labe, kde se táhla ohromná a vysoká zeď, za kterou byla ta krásná vilka, kde bydlel Vincíček Ryků… tak tam snědl Oskárek Rehrů těch padesát párků bez chleba a potom dostal žízeň a Křesálek roztáčel ohromné litinové kolo pumpy a Oskárek tam byl v předklonu a pil půllitr vody za půllitrem, deset litrů vody vypil a ještě měl málo… To kluky ohromovalo… A pak, když přišli Němci, tak za čas i jim Oskárek Rehrů vadil, ne že je pomatený, ale že je žid, a tak jako ostatní nymburští židé i Oskárek Rehrů byl zplynován někde v Polsku, Oskárek, který dobře věděl, proč měl zpětné maličké kulaté a okrouhlé zrcátko, dobře věděl už tenkrát, že nějaká ruka po něm drapne a zatřepe jím jako králíkem… Říkali, že když Oskárka nakládali, tak se díval zpětným zrcátkem za sebe, ale vyrazili mu kolbou i to zrcátko a Oskárek věděl, že bez zpětného zrcátka je ztracený… Kampak se poděl Oskárek Rehrů?

Kampak ale zmizela i ta obrovská ženská, ta ženská, která vypadala jako přestrojený chlap a která přicházela do městečka zvěstovat, že co nevidět se zastaví čas nejen v tomto městečku, ale vůbec že přišel čas, kdy vzplanou veliké poslední bitvy a přijde Ježíš a bude soudit lidi před věčnou stolicí samotného Boha? Kdepak asi je ta ženská, která vypadala jako přestrojený chlap a která přicházela do městečka vždycky s velikým praporem, kráčela jako v čele ohromných neviditelných vojsk a mávala tím praporem jako zvěstovatelka soumraku národů a lidí, ženská, před kterou se polekala i německá komandatura, která sídlila naproti soudu v domě, na kterém bylo na zdi vyryto „Okny vcházej zdraví a dveřmi dobrá vůle“, a tady v tom třípatrovém domě byli vojáci a němečtí úředníci a ta ohromná ženská, která vypadala přísně jak přestrojený chlap, došla za protektorátu až sem s tím svým praporem na dlouhé žerdi, a když se otevřela okna, volala Pojďte ven, zbrojnoši, pojďte ven, žoldáci, poslední bitva vzplála, poslední bitva je přede dveřmi… Kampak se poděla ta ohromná ženská s tím svým praporem, který když jej nesla, tak vlál, a když se zastavila, tak ji celou přikryl, kampak se poděla tahle ženská?

Kampak se ale poděl Rychlík, profesor matematiky, který se pomátl nad problémy zrychleného času, takže ohromnou rychlostí a v předklonu se pohyboval nejen ulicemi městečka, kde se zastavil i ten zrychlený čas, ale Rychlík tak zrychleně kráčíval silnicemi a mezi vesnicemi a lesními cestami, kráčel vychrtlý a s bradičkou, a za ním, jako by ho nikdy nemohla dohonit a ani mu stačit, kráčela tou samou rychlostí jeho sestřička, taky už pomatená, vždycky s deštníčkem, kdyby pršelo, a vždycky v kloboučku se zahrádkou umělých květin a ovoce, s tou rychlostí jí ten klobouček padal a ona měla ještě čas ťafkou si klobouček připlácnout a letět dál, aby jí její bratříček nezmizel…, a za nimi s vyraženým jazykem běžel maličký pes, běžel rychle, ale ti jeho dva páni bývali vždycky o dva metry před ním, a tenhle přízrak jako spřažená kola lokomotivy se mihnul a už se vzdaloval ulicemi a silnicí i lesními cestami, a všichni občané litovali toho psíčka, který, když se vraceli z těch svých patnácti kilometrů denně nazpátek do městečka, už se motal a packal, avšak ty zdvíhající se podrážky střevíců před ním mu dodávaly další sílu, obnovovaly ty vzdalující se botičky a boty sílu, aby došel, aby doběhl tam, kde se zasunul tento průvod dvou lidí a jednoho zvířátka, tento průvod tří bytostí, které zrychlovaly život v městečku, ve kterém se zastavil i ten rovnoměrně zrychlený čas… Kampak zmizel ten přízračný průvod? Tolik bych si přál, aby ožili a zase se mohli pohybovat tak, jak se pohybovali, a já bych byl velice poctěn tím, že bych byl jedním z nich…

Nikdy jsem ale nechápal život a práci pana Růžičky. Moje matka ráda vyprávěla, že když chodila do obecné školy, tak v první třídě se učitelka vyptávala, čím je tatínek jejích žákyň. A každá dívenka řekla po pravdě, a jedna po pravdě řekla… Můj tatínek je sračkař. A pan Růžička byl také sračkař, celý svůj život vynášel v kbelících záchody lidem, a tak každý ten dům v Nymburce, odkud ve dvou kbelících vynášel sračky a lil je do lejty, každý ten dům pan Růžička vnímal jen podle kbelíků sraček. A tak nakonec odhadoval i občany, zda mají ve svých útrobách půl kbelíku nebo celý kbelík sraček. A od těch kbelíků pan Růžička pil a stal se tím vynášením kbelíků opilcem. Teprve odstupem času jsem uzřel, že vlastně pan Růžička byl tak něco jako kněz, jako ten, který zpovídá věřící, a mně, když jsem chodil ke zpovědi a vyříkával jsem svoje hříchy, které jsem si musel napsat tak, jako moje maminka si vždycky, než šla nakoupit, musela všechno napsat, aby na nic nezapomněla, a když jsem přečetl ty svoje hříchy do naslouchajícího ucha katechety Nikla, který seděl v besídce zamřížované laťkovím, a když jsem se vyzpovídal, vždycky se mně zjevil pan Růžička, který vynášel kbelíky sraček, a i pan děkan Nikl, kterému jsem řekl ty svoje dětské hříchy, mi připadal taky jako pan Růžička… A tak pan Růžička býval z té své bohulibé a nutné práce opilý, někdy pil už před tou prací, a tak se často stávalo, že uprostřed té své práce, když ze dvorka nesl ty tyranské kbelíky, na chodbě uklouzl a upadl, roztáhl se na potřísněné chodbě a ležel tam na břiše s rukama v rozlitých sračkách a ještě přitom filozofoval, tak jak mu docházela představa toho jeho téměř kněžského údělu. A tak jsem jej viděl před hospodou Na jesenické rychtě, a pan Růžička, který se před chvílí zvedl z chodby, kde upadl, tam stál a ukazoval lidem své ruce a šaty a kolena a dumal hlasitě… Lidé to naserou a já abych to za ně vynášel… A byl oslněn tím poznáním, lidé ale nechápali to, co říkal, a prchali od něj, protože strašlivě smrděl… A já jsem jako chlapec míval pocit, když jsem byl na faře a když jsem potkával pana děkana a když jsem byl ve škole na katolickém náboženství, tak jsem cítil, že i z těch zpovědí je pan děkan cítit sračkami, protože já jsem lidské hříchy považoval za sračky a před zpovědí jsem se strachy někdy i podělal. Ale to by nebyl ten život pana Růžičky, protože tím pitím míval vidění, a když se vracel do svého domku opilý a když se převlékl, tak pořád byl cítit tou svou prací a celý jeho dům voněl. A jeho žena ho prosila, aby otevřel okna a aby vynesl peřiny na čerstvý vzduch, a pan Růžička, když jeho žena odešla, naložil peřiny na trakař a vyjel s nimi do deště, a jak vezl ty svoje peřiny, tak zvyšoval rychlost, ale tomu zápachu nemohl ujet, protože ten jel pořád s ním, i když lil déšť… A když dostal úkol od své ženy, aby koupil chleba, tak mu bylo líto brát ten boží dar do svých pořád tou prací vonících rukou, a tak jsme jej jako chlapci vídali, jak dlaní, jako kluci, když ženou obruč, kutálel bochník chleba po zábradlí kamenného mostu a kluci na něj pokřikovali, protože nikdo nevěděl, proč vlastně pan Růžička vyváží peřiny na trakaři a proč kuláčí chleba po zabradlí mostu… A když bylo léto a občané a jejich děti se koupali u náplavky, tak pan Růžička vyváděl svoje kozy a nahnal je mezi koupající se, a ty kozy smrděly a pan Růžička si vyhrnul nohavice a rejžákem drhnul ty kozy, a chlupy a bobky a ten zápach koz zvolna tekly tam, kde se v podvečer koupali lidé, a pan Šuha na pana Růžičku křičel a pan Růžička zase křičel na pana Šuhu, že smrad z jeho koz je daleko menší než z jejich záchodů, které pan Růžička vynáší těma svýma lidskýma rukama. A tak pan Šuha vběhl oblečený do vody a škrtili se s panem Růžičkou a oba se svalili do mělké řeky, ale pan Růžička zvítězil, protože tím, že býval tak opilý, míval hroznou sílu… A jindy, když se občané slunili na břehu řeky na loučce, která patřila panu Růžičkovi, tak pan Růžička vyhnal svoje husy na pastvu na tu jeho loučku, a ty husy podělaly tu loučku tak, že nebylo kam si lehnout a kde se slunit, a pan Růžička koulel očima a vyháněl všechny z té své loučky a tahal se za ten svůj vytahaný krk… pan Růžička míval krk takový, jako mívají krocani, a když na něj ženy křičely, co to ty jeho husy vyvedly na loučce na břehu řeky, tak pan Růžička zakřičel strašlivě… Víte, na co jste, vy ženský? A sám si se strašlivým smíchem odpověděl… Na hovno! A rozkatil se tak, že všichni koupáči prchali a jedině já jsem ležel dál na kousku té jeho loučky, protože mi nevadily husince, a pan Růžička se nade mnou nakláněl a já jsem nemohl hrůzou utéci a pan Růžička na mne upřel ty svoje zoufalé a strašlivé oči a tak jako na ostatní koupáče zakřičel i na mne… Tady nebude žádnej lágr! A já jsem zavřel oči a pan Růžička mi najednou něžně zašeptal Ale ty, Karle, ty tady můžeš zůstat… A otevřel jsem oči a pan Růžička měl oči plné slz a narovnal se a křičel dál… Tady nebude žádnej lágr! A pan Šuha za ním vyběhl po špičkách, a tak jak pan Růžička zvolna vrávoral docela opilý domů, tak pan Šuha jej zezadu dvakrát přetáhl holí přes hlavu, až se hůl zlomila, ale pan Růžička se jen zastavil a jako by mu zalehlo v uchu, strčil prst do ucha a vytřepal si to ucho a pak kráčel dál, aby si lehl před svůj domek na trávníček v uličce a tak tam ležel ne jako opilý, ale jako by si jen tak frajersky ulehl, přehodil nohu přes nohu, založil jednu ruku za hlavu, a tak tam ležel a usmíval se na druhou stranu uličky, kde zase ležel taky opilý pan Hemiš, a tak tam ti dva mužští leželi, nikdo by neřekl, že jsou opilí, a když, tak opilí nějakými krásnými obrazy, tak jako leželi pastýři tu chvíli, kdy se jim zjevil anděl a zvěstoval jim, že se v Betlémě narodilo božské děťátko… Kampak se poděl tento světec, tento svatý muž, který v kbelících roznášel zbytky lidských hříchů a vyléval je do velké lejty, z jakých sedláci hnojili to svoje pole, aby jim narostlo ohromné božské zelí? Kampak se poděl tento svatý muž, který nakonec z té své božské práce jevil známky opilosti, i když byl střízlivý? Já jsem si vždycky myslíval, až jednou pan Růžička umře, tak Panna Maria se vykloní z mračen a podá mu ruku a vytáhne pana Růžičku rovnou do hřímavých nebes…

Život bez smokingu

Vzpomínám na tu nymburskou reálku jako na ústav pro lehké diskordanty, ústav, ve kterém se za sedm let děti mění v mladé muže a slečny. Pro mne ten třpytící se zámek ale byl trvalou zdí nářku a strachu, místem, ve kterém jsem prožil všechny stresové situace, ze kterých nejsem schopen se adaptovat ještě dnes. Kromě ve zpěvu a tělocviku jsem býval dostatečný jen v přírodopisu, ve všech ostatních předmětech jsem ne plaval, ale topil jsem se, protože jsem se nedovedl učit. Trvale jsem ten čas byl obklopený pevným zvonem nevědomosti. Stydíval jsem se, když jsem byl vyvolán, rudnul jsem, koktal jsem to, co mi napověděli mí spolužáci z první řady…, a to zvyšovalo můj zmatek. A tak docela naštvaný, že nic ve škole neznamenám, přišel jsem na nápad, že taky něčím se musím zapsat do povědomí profesorů a spolužáků, že taky něco musím znamenat, že musím při vyučování udělat něco, čeho nejsou schopni ti ostatní. A tak jsem s velkým sebezapřením vyváděl jisté nehoráznosti, umínil jsem si, že musím jít sám nad sebe tak, jak to v amerických groteskách dělali Chaplin a Frigo a Harold Lloyd. Tyhle chvíle maličkých vzpour nebyly pro mne jen tak. Musel jsem si dodávat velké odvahy, abych vyvedl něco, za co jsem pak byl zapsán do třídní knihy a měl dvojku, někdy i trojku z mravů. A kupodivu, za ten můj černý humor mne měli mí spolužáci rádi, dokonce někteří se mi podivovali. A tak já jsem jejich brilantní, jedničkové odpovědi na otázky profesorů vyvážil svými malými drzostmi. Asi mne mí spolužáci měli rádi proto, že já jsem za ně řekl nebo vyvedl něco, co by nikdy neměli odvahu vyvíst oni… To moje neumění učit se, ta moje neschopnost vzít do prstů učebnice a jen si v nich listovat, ta moje imbecilita spočívající v neumění naslouchat tomu, co profesoři přednášeli, asi prýštila z toho, jak říkala o mně moje maminka i po padesáti letech, že jsem býval tuzince často zasněný a hlavně, býval jsem myšlenkami pořád někde jinde. Dneska si myslím, že to moje bytí jinde pramenilo z toho, že moje škola škol, univerzita univerzit byl pivovar a řeka a stromy a nekonečné procházky a lajdání. Vzpomínám si, že to, jak jsem myšlenkami býval někde jinde, nebylo jenom ve škole. Ten pevný zvon nevědomosti se mnou trvale kráčel i městem a jeho uličkami. Kdykoliv mne někdo zastavil, aby se mě na něco zeptal, zrudnul jsem, byl jsem zaskočen tak, že jsem odpovídal jako ve škole, nesmysly. A navíc, dělal jsem chybné výkony, obzvláště když jsem stál tváří v tvář děvčeti. Musíval jsem dávat pozor, abych tou krásnou tvářičkou a loknami a mašlemi nebyl dojat tak, že bych měl blízko k omdlení. A můj vztah k ostatním lidem pramenil z toho, že nejen tenkrát, ale i dnes mám trvalý pocit, že ti ostatní jsou ve všem dál a všemu rozumějí líp než já. Míval jsem a ještě mám z lidí komplexy, ty svoje mindráky jsem jako chlapec i mladý muž vždycky hojil v pivovarských šalandách, na humnech, v bednárnách, kde sladovníci a bednáři když hovořili, vždycky jsem jim naslouchal tak, jak jsem měl naslouchat profesorům v třídách reálky. Miloval jsem taky už jako student samotu, západy slunce v řece, tiché jízdy loďkou, dovedl jsem za noci vyskočit na plochou střechu sladovny, kde kvetly netřesky a mech, dovedl jsem se dlouho dívat na hvězdné nebe v hlubině tekoucího Labe, na most a osvětlené město. Proto když jsem vcházel po schodech a když jsem prošel pyšným portálem té nymburské reálky, měl jsem dojem, že jsem v pasti, že jsem vjel do tunelu, proto taky jsem si ten dlouholetý pobyt v ústavu zpestřoval těmi malými vzpourami, které končily zápisem do třídní knihy a byly ostatními žáky vyprávěny jako groteskní legendy. A nikdo nevěděl, že já jsem těmi nehoráznostmi trpěl, že jsem se za ně styděl, že jsem je vždycky těžce odpykal. A tak jsem se prodíral ze třídy do další třídy, opakoval jsem kvartu, abych s úžasem zjistil, že budu skládat maturitní zkoušku. A já jsem přece věděl, že ten pevný zvon nevědomosti je pořád se mnou, že moje vědění je pořád nedostatečné. A moje maminka mi k maturitě nechala ušít smoking na míru, a tak nastal den, za který jsem se nejvíc styděl, protože jsem ve smokingu, jediný žák septimy, ve smokingu jsem nakonec stál před maturitní komisí, zatímco ostatní spolužáci měli docela obyčejné sváteční šaty. Copak písemné zkoušky, to jsem seděl s ostatními v lavicích, ty otázky mi nadiktovali ti, kteří seděli vedle mne a za mnou, nebo mi je dali opsat z taháku… Ale když jsem stál ve smokingu jako mladý gentleman před komisí, lil ze mne pot a kouřilo se ze mne, tak jsem se styděl, tak jsem se hanbil, že já, ten nejmizernější žák na vědomosti, já tady stojím ve smokingu, kdežto mí spolužáci jsou klidní snad proto, že mají ty obyčejné nedělní šaty. Nakonec jsem vždycky vykoktal odpověď, kterou mi gestikulací napověděli ostatní, nakonec jsem dal i dohromady článek Bunsenův. Ale trvale jsem měl během těch maturitních zkoušek jasný pocit, že jsem propadl, že ani jinak to nemůže být. Se sklopenýma očima, zlitý potem, jsem nezvedl oči ani v tu chvíli, kdy předseda maturitní komise oznámil, že jsem udělal maturitní zkoušku s dostatečným prospěchem. Přijímal jsem gratulace s pocitem hanby, spíš jako kondolenci k úmrtí v rodině. Zastavil jsem se s maturitním vysvědčením až u řeky, a čím vícekrát jsem si četl, že jsem absolvoval maturitní zkoušky, tím více jsem tomu nevěřil, ani když mi to četli rodiče, ani když jsem se za noci budil a četl si to maturitní vysvědčení zas a zas… A pak přišel maturitní věneček na Ostrově v osvětleném sále a zahradě u stolků s bílými ubrusy pod korunami stromů, hudba a úsměvy a hlahol romantických hovorů a smíchu a maturitního veselí. A já jsem byl ve smokingu a málo jsem tančil a hodně pil, strašlivě jsem se potil a styděl jsem se, tolik lidí se na mne dívalo a já jsem měl jasný pocit, že všichni si o mně šeptají, že každý jiný by u maturity propadl, ale já jsem maturitu udělal jen proto, že můj tatínek byl správce pivovaru, a hlavně že mne profesoři nechali udělat tu zkoušku dospělosti jen proto, aby se mě zbavili, jen proto, že tatínek, když jsem v kvartě propadl a chtěl jsem se jít vyučit zedníkem, tak tatínek ve sborovně a v ředitelně prohlásil, že maturitu mít musím, i kdybych měl opakovat každou další třídu. A já jsem o tom maturitním věnečku propotil nejen košili, ale i kaučukový límec a sako. A tak jsem neustále chodil na toaletu a chrstal jsem na sebe dlaněmi vodu, zatímco sálem burácela hudba a veselí. Bylo mi, jako bych běžel uličkou hanby. A když se začalo rozednívat, když už se rozjaření maturanti a jejich přátelé a rodiče a příbuzní rozcházeli k domovům, s několika spolužáky jsme vyběhli na louku, házeli jsme svoje těla do kupek sena, tak naznak jsme leželi a dívali se na nebe s posledními hvězdami. Ležel jsem na zádech a slyšel jsem, jak jsem se protáhl a sladce zavyl, jak mi uletěly knoflíky nejen od košile, ale uletěl i knoflík svírající krunýř saka mého smokingu, ležel jsem na zádech v rosném seně, mí spolužáci s dívkami házeli na sebe hrsti sena, smáli se a znovu a zase jejich těla padala do dalších kupek sena. Když vyšlo slunce, ležel jsem tady sám, hlavu plnou trusek sena, zvedl jsem se a táhl jsem za rukáv ten můj smoking, a tou cestou domů, zatímco lidé chodili do práce, jsem shledal, že tímto maturitním věnečkem jsem se poprvé podíval kolem sebe, uvědomil jsem si, že ten pevný zvon nevědomosti půjde se mnou napořád, že ale musím o tom vědět…

P. S.

Vzpomínám, že v páté třídě obecné školy, když se rodiče rozhodli, že budu studovat na střední škole, na konci páté třídy jsem nesl frekventační vysvědčení s několika čtyřkami a trojkami, aby tohle vysvědčení podepsal ředitel obecné školy. Zaklepal jsem na ředitelnu, otevřely se dveře a tam stál obrovský tlustý pan ředitel. Byly té jeho postavy plné dveře. Vzal vysvědčení, podepsal, čekal jsem mezi dveřmi, pan ředitel se zvedl od stolu a podával mi ve dveřích to frekventační vysvědčení a snad pro jistotu chtěl ještě můj ústní souhlas. Tak ty chceš jít opravdu študovat? Přikývl jsem a řekl, že opravdu, chci jít študovat. Na chodbě zářilo slunce a pan ředitel Polanský mi zničehonic dal strašlivou facku, až se mi zatmělo v očích, lehce do mne vrazil svým pupkem a zabouchl dveře hromovou ranou. Myslím, že pan ředitel Polanský viděl celá ta moje studia dopředu jako jasnovidec, protože hned v primě na gymnáziu v Brně jsem propadl ze šesti předmětů a měl zákonné mravy, takže tatínek mne odvezl od babičky z Brna a řekl, že mohu propadat doma v Nymburce na krásné reálce…

Autíčko

Prolog

Nakolik je autentické to, co píšete?

Píši vždy o tom, co se mi podivuhodného stalo, o tom, co se záviděníhodného stalo těm druhým. Tedy bod odplutí je vždycky autentický, na začátku je vždycky událost, zážitek. Ale ta hravost v člověku mi nedá, abych jistou imaginací nesestavil sled událostí jinak, abych do autentičnosti nenasypal kvasinky upřesňující fantazie, tak jako šťávy se mění ve víno, mladinka v pivo. Této téměř chemické reakci říkám: pábení. Teprve pábením začne text šumět, teprve tou jistou intuicí se uvádí do pohybu hovor, těkající mezi skutečností a neskutečností, mezi vědomím a nevědomím, mezi uměním a neuměním, mezi snažením a nesnažením se. Ve sportu se autenticitě pravidel říká: Game, tvořivé hravosti: Play. Překračování hranic se ale vždycky trestá a tak i v textu ta jistá nedosažitelnost tvoří melancholický půvab zakázaného ovoce, nedosažitelnost, která ale láká k variacím a variantám na dané téma. Ovšem! V lidských životech a v životě národů jsou jisté skutečnosti, ve kterých fantazie splynula s realitou, hravost vplynula do podstat, neuvěřitelné se stalo skutkem. Jsou to mýty, které nestvořili spisovatelé, ale lidi jako celek. Je to vrchol psaní, který spočívá v nepsaní. Tak byla stvořena nebesa, která osvětlují nebo zatemňují cestu lidskému životu. Z tohoto úhlu pohledu je to, co píšu, zábavná literatura, která sice z autenticity vychází, avšak autenticitou i končí… A to, co se autenticky pohybuje mezi tím, je trvalý odklad. I když se snažím, obcházím autenticky kolem, ale dovnitř pořád nemůžu. Střed je pro mne nedosažitelný. Jediná moje autenticita je: trvalá nespokojenost s tím, co jsem napsal, co píšu. Asi to tak má být…

Nikdy jste nenapsal sci-fi, zkuste si přesto vymyslet, jak by mohl vypadat svět po roce 2000.

Většina lidí se té představy leká. Ale dokud po tom roce budou na světě ještě lidé, tak jak tomu bylo vždycky, sci-fi bude i ten nejobyčejnější život. Po roce 2000 batolící se děcka budou nadále podléhat tyranii umění, kterak se naučit chodit, po roce 2000 zrovna tak jak teď prvňáčci se budou lekat školy a domácí i mimoškolní výchovy, po roce 2000 zrovna tak, jako vždycky před tímto rokem, školačka bude ohromena tím, že se z ní stala slečna, že později se ze slečny stane žena a z ženy matka… Mezní situace člověka a traumata lásky se ani po roce 2000 nezmění a zrovna tak i lidské štěstí. Co tedy ze sci-fi? I když budou čedokové zájezdy na Měsíc, pro mne sci-fi je pořád to samé, pochopit souvztažnost čtvera ročních počasí s lidským životem, pochopit, že příliv a odliv moře je to samé jako příliv dětí na celém světě a odliv starých lidí, jak dárky rozdané na Štědrý den a později pohozené do kontejnerů, jako zamilovanost a rozchod pro nepřekonatelný odpor a jako vůbec, osud planety, na které žijeme, z přílivu mlh a odlivu vyhoření… To všechno je pro mne sci-fi, které se na světě řeší od té doby, kdy první člověk zaznamenal toto svoje první udivení a pochopení, a tedy tyto otázky a tyto odpovědi, jak si myslím, budou mít i lidé po roce 2000, i když by svět byl jedno gigantické zavěšené velkoměsto, i kdyby se živil pikantními chaluhami. Je mi nepříjemné, když mi někdo klade takovéto otázky, protože já jsem ctitel přítomnosti, i když mi stále uniká, lekám se minulosti, která mne děsí, a protože moje budoucnost je mi dávno známá a rád si ji chodím kontrolovat na hřbitov, tedy co já mám odpovídat za vidinu světa po roce 2000?

Co vám dá při psaní nejvíce práce?

Najít si důvod, proč psát. Najít tu odvahu vzít palici a pípu a narazit soudek. S vínem, pivem? A když pivem, desítkou či dvanáctkou? A vůbec, nebude ten soudek zpola prázdný, plný jen do půlky? A nebude ten nápoj zlomený, zvětralý, nemocný? Pochválí mne mí přátelé, když je pozvu, aby ochutnali to, co jsem vypěstoval sám, nebo co jsem přivezl z cizích sklepů? Při mém psaní mi dá nejvíce práce najít tu míru zodpovědnosti ke čtenářům, když napřed jsem ji vyzkoušel sám na sobě. Aby mí čtenáři na prvních řádcích poznali, že to je nápoj z mého sklepa, že má osvěžující drzost mého prostředí, že jsem se ještě nezkalil, že jsem je nepodvedl, že nedali své peníze a svůj čas nadarmo. Toto mi dá nejvíce práce při tom mém psaní: snažím se střihem už v hlavě a potom nůžkami v hotovém textu zkrátit řádky, abych zvýšil třeskutost nárazů protikladných obrazů… Ale toto všechno je ještě zábava, pravá rumařina ale je pro mne ta pravá nádeničina na textech, když je mám opsat na čisto. Myslím si proto, že pravý spisovatel začíná teprve v těchto opisováních a zapojováních vsuvných textů. Pro mne je právě proto génius Tolstoj, který Vojnu a mír opisoval celkem sedumkrát, ve stoje, a přitom, podle svých deníků, stačil ještě skotačit se svojí hraběnkou na koberci, v pokojíčku. Klobouk dolů, Tolstoj to je pravý spisovatel a k tomu navíc: svědomí nejen národa, ale i celého světa! To je to, co mi dává při psaní zabrat a nejvíce práce: nemyslet na Tolstoje, na Vojnu a mír, na kobereček v pokojíku…

Usmíváte se někdy tomu, co sám si napíšete?

Usmívám se tomu, čeho se dodatečně lekám, zda jsem textem budoucího čtenáře potrefil, pobouřil, vylákal na nastražené pasti klamných řádků. Usmívám se ale jen do té doby, než začnu tušit, že čtenáři jsou dál, než jsem já, dík informovanosti, že budou ode mne očekávat něco, co je nad jejich vědomí a vědění. Prostě že je překvapím. Moje usmívání tedy je to, že mne přechází smích. Jedině se usmívám zasvěceně, když vidím mé škodolibé čtenáře, když tak, jak mne čtou, usmívají se tomu, že konečně už jdu dolů, že jsem v zajetí svých stereotypů, že se už opakuji, že začínám je nepřekvapovat, že jsem tedy nudný. Zkrátka, že mi to už nepíše, že jsem už k smíchu… To mne přechází smích, když si čtu tyto řádky, ale ruku na srdce, rozum do hrsti: příliv a odliv… Ano! A už se zase usmívám tomu, co jsem sám si napsal.

Co vám dělá radost?

Dívám se na hrající si děti a přesně vidím, co z nich asi tak bude, až dorostou, dívám se na sedící starce a vidím přesně, jakou úlohu ve společnosti asi hráli, když byli mladí. Sedím celé hodiny u potůčku u lesa a přesně vidím, jak budou vypadat břízy a olše na podzim a v zimě, procházím se zimním lesíčkem a přesně vidím, jak budou vypadat břízy a olše na jaře a v létě. Vidím všechny fáze květu a semínka až do plodu a nazpátek, dívám se na jablko, které držím v prstech a couvám přes všechny fáze nazpátek k pupenci na ratolesti jabloně. Vidím pořád se otáčející vyšperkované kružnice, kterak se míjí, předebíhají nebo vzhledem k sobě se zpožďují, ale jako vlny za vlnou dosahují své horní úvratě u břehu moře, a odlivem se vracejí nazpátek, aby všechna ta hra měla svůj smysl v přílivu… Miluju jakýkoliv déšť a listí pád a šikmý tah sněhových vloček, na modrém bezmračném nebi vidím bouřlivá mračna a blesky, dělají mi radost koťata, ve kterých vidím budoucí kocoury a kočky. Miluju starou kočku, která ve mně vidí mladého muže, protože se máme rádi, a jak učí Hegel: Milující nemají těl,… jsem se zvířátkem identický. Největší ale radost mi dělají pinglové, kteří jen mne vidí, už mne přátelsky potěžkají ve svých očích a přinesou mi hladinku plzeňského piva a šoupnou ji k mým prstům.

Co dělá radost vaší ženě?

Dělalo jí radost, když mohla háčkovat do předlohy obrázky z barevných nití. Velkou radost měla, když jsem si ji vzal, protože věděla, že si tou svatbou velice pomohla. Jednak se vdala do krásného domu v Libni, který sice měl jen jednu místnost, kam nešlo slunce, ale zato měl toaletu na dvoře. Ale hlavně já jsem byl situován, ten čas jsem dělal pakra makulatury a štamfu. Snubní prstýnek si musela koupit, avšak já jsem zato míval větší útratu za měsíc než příjem, a tak jsme žili jen v samých radovánkách. V současné době má moje žena radost, že jsem ji přihlásil v Sokolníkách na jazzovou gymnastiku. Ještě jsem chtěl, aby měla radost, když ji přihlásím, aby zpívala v kostele, učila se v kursu vařit a angličtinu, ale nechce mít tolik radosti najednou. Ze mne má velikou radost, když se na mne dívá a vidí, kterak přemýšlím, co mám říci, abych se navečer dostal ven. Největší ale má radost, když mi v lokále přinesou zlomené pivo, bez pěny. Proto se asi máme tak rádi, proto budeme mít letos stříbrnou svatbu…

Máte některou svoji knihu raději než ty ostatní?

Inzerát na dům, ve kterém už nechci bydlet. Mám ji rád proto, že se jí lekám zrovna tak, jako se lekám těch knih, které už už mají vyjít. To přestává legrace, já mám trvalý dojem, že jsem na světě jen na dovolence od hrobaře, tak píšu, odevzdávám texty, pak jedna korektura, ještě jsem na světě?, druhá korektura, co to, ještě jsem neumřel? A pak jak rány bubnu v tympánové Osudové, signál a potom to, čeho jsem se nejvíc bál a bojím, kniha vyjde, já jsem se do poslední chvíle těšil, že zhebnu, a tak nějak jsem se pozdravil, že v plnosti vnímám svoji odpovědnost za frontu u knihkupectví, svoji odpovědnost za to, co jsem tam napsal, koho jsem urazil. Tyto knihy, co letos, či příští rok vyjdou, ty mám nejraděj i, protože nejdřív mne ženou do umírání a potom, když vyjdou, tak vstávám z mrtvých a musím si pěkně vyžrat to, co jsem si nadrobil. Je to něco s těmi mými knihami jako s porodem. Dokonce říkají, a já se tomu kloním, že taková kniha nošená v břiše tiskárny vzbuzuje ty největší naděje a současně i obavy. A ten porod je to samé. Je to křižovatka života a smrti. Taková čerstvě narozená kniha, ač rodička je utahaná z toho všeho jako koza po kůzlatech, usmívá se, sama první si děťátko pochová, potom jej dá pochovat těm nejmilejším. Já taky každou knihu dávám pochovat svým přátelům, bez peřinky, bez povijanu, jen tak, do náručí pochovat jako vánočku…

Čím to je, že máte tak laskavý pohled na lidi, na svět?

Ze zbabělosti. Jak je někdo chytřejší než já, tak se jej laskavě vyptávám na to, co nevím. Když je někdo silnější než já, tak aby mi nedal do nosu, tak chválím jeho fyzickou zdatnost a stanu se jeho přítelem. A když je někdo hezčí než já, to je naštěstí málo lidí ve střední Evropě, tak jej prohlásím, že on je sice nejhezčí člověk v republice, ale na druhém místě jsem hned já. Tak lidi mne mají rádi a já, maje s nimi soucit, stávám se jimi a nic mi nebrání, aby oni nebyli já. A potom! Já tak bedlivě naslouchám těm druhým, že ač jsem měl opačný názor, tak se ztotožňuji s takovým člověkem, pro kterého jeho názor je alfou a omegou jeho žití. Ještě jej podporuji v tomto jeho názoru, který mi třeba škodí. Já totiž už jsem na tom tak dobře, nebo tak špatně, že abych mohl žít, nepotřebuji k tomu názor. Já jsem tak trochu voyeur, já se jen dívám a žasnu nad tím, co vidím. Raději dodávám kuráž do světa těm druhým. Já jsem totiž hned na začátku mých univerzitních studií se dal zapsat a nevynechal jsem jedinou přednášku pana Fischera o Arthuru Schopenhauerovi. Naučil jsem se to, co nějak bylo spřaženo s tím, co jsem si přinesl už v genech. Moc toho nechtít, spíš naopak. Ale vydatně zírat, i pod zavřenými víčky introvertně zírat, zřít. Později jsem si zamiloval a miluju ho dodnes: Ladislava Klímu… Vítězství se sestává jen z bití a všechno je jen Hra… Proto ten můj laskavý pohled na svět, já jako můj strýc Pepin, i když prohrávám, tak neustále vítězím.

Prožil jste mnoho zlých věcí?

Ale ano, ta moje traumata lásky, ty moje fraktury, ty moje operace žlučníku, to ještě má pozitivní hodnotu, protože člověk nikdy neví, zač prosí. Avšak někdy cítím, že na obzoru v mé hlavě se vzdouvá mračno, tak, jak těhotní, objevují se skrz mázdru obrazy, a já už musím dávat pozor, abych neumřel, protože vidím, že to jsou ty moje jateční krávy, ta moje telata odstavená na studený odchov, že tam jsou mí jateční vepříci, všechno to, co se odehrává na jatkách, to ohrožuje moje žití… Letos jsem stál ve venkovském řeznictví, tam u nás, řezník mi zase a znovu naznačoval, jen abych počkal, abych počkal, až budu poslední. Potom mi řekl: Pojďte se mnou. Jste přece spisovatel? A já jsem řekl, že ano. Kývnutím brady. Tam, kde řezník bourá kusy přivezené z jatek, na válu ležela tři přední vepřová plecka, řezník ukázal na to maso a řekl: Co to tam na těch jatkách s těma prasatama jenom dělají? Dal mi svoje brýle a já jsem viděl, že tři ramenní klouby jsou roztříštěné, mocným úderem rozbité, ohromné krevní podlitiny v mase, tříšť kostí… Je to hamba! Zvolal řezník. Hamba celýho světa! Jste spisovatel, vy to musíte vidět, vědět! A hodil na krvavý vál otevřené zakrvácené noviny, týdeník. Pak sňal brejle, nasadil si je a tu a tam mi četl: Ze čtyř a půl miliónu jatečních prasátek padesát šest tisíc jich raní mrtvice hrůzou ještě ve vagónech, prosím, obrázek. Tady! Po otevření vagónu s jatečními hříbaty, dvě hříbata se uškrtila! Druhý vagón, koníček, který nechtěl jít na šlachtu, nejdřív mu honák vyřízl jazyk, a když i potom koníček nechtěl, tak jej ve vagónu podřízl. Tady je obrázek. Jiný vlak… po otevření, dvě odrostlá telata, baby, se uškrtila. Tady je z jatek obrázek, jak prasátka vyženou z vagónu rovnou k šikmému ocelovému tunelu, kudy padají prasátka rovnou do sklepení, kde otřesena, s nožkama kaput, teprve je zabíjejí. Já vím, co dovede prase! Podívejte! Nastavil paži, a ukázal zahojenou jizvu kolem bříška palce. Ale tohle, to přestává všecko! A u nás? Na Kladně ještě není linka, kde krávy napřed ve skupině šest se omráčí elektrikou. Tak je tlučou. Říkal mi kamarád, že když tloukl šestnáctou krávu, tak ta první, kterou omráčil, už zase vstávala, protože ten, který ji měl podříznout, si odskočil na kafe! Hamba je to! Já tím teď k stáru hrozně trpím. Ovšem vy jste spisovatel, vy musíte mít žaludek na všecko… A když za mnou zamykal krám, skrz skleněnou stěnu dveří volal na mne: Že jste rád, že sem vám to ukázal? a řekl, možná se vám bude líp psát… hovořil, ale bylo venku už chladno, skleněná stěna se omžila, že jsem viděl jen hovořící rty… A vy se mne, slečno, ptáte, jestli jsem prožil mnoho zlých věcí… Ty žalující řeznické rty, pohybující se rty na omžené skleněné stěně dveří!

Máte někdy špatnou náladu?

Kdybych ji neměl, tak bych si ji musel způsobit. Vždyť nejkrásnější na člověku je špatná nálada, člověk, který už nemůže dál, kdy vede sám proti sobě protistátní řeči, kdy jeho mozek a vůle je zablokovaná, když člověk je daun a hin, najednou, kdy přemýšlí o bezživotí, objeví se pramínek a já sleduji ten čerstvý obrázek, jako čerstvě narozené dítě, a lidé kolem mne povykují a hovoří, lamentují nade mnou, ale já cítím, že jsem zachráněn, že kdybych neměl tak mizernou náladu, že bych byl vyděděný, odsunutý, vyškrtnutý z toho celkového družstva lidí, kteří jsou anebo si to myslí, že jsou tak trochu křísnutí imbecilitou, že jsou básníci. Kdo mívá špatnou náladu, je vyvolencem bohů, takový člověk je schopen se obnovit, zmladit. Kdybychom sáhli do doktorských knih, našli bychom označení pro lidi, kteří se dětsky dovedou radovat a smát a hned nato mít špatnou náladu a kabonit se! Depresní maniak! A spisovatel, když nehraje divadlo, tak je na tom zrovna tak, jako děcko. Abych se mohl zjasnit, aby mi to tak trochu myslelo, musím mít napřed velice špatnou náladu.

Když vám nejde psaní, co děláte?

Neviděli jste bezstarostnějšího člověka, než jsem já. Když mi to nedrásá, tak co bych se trápil? Hned toho využiju a jdu lajdat městem, je mi, jako by byla manželka daleko ode mne na dovolené. Já patřím do kategorie spisovatelů první třídy v nepsaní. Já si dokonce myslím, že psaní to je náhražka za pořádný život. Kdybych si měl vybrat, vybral bych si asi lajdání před sepisováním. To jsem dokonce i společenský! Jak ode mne odešla múza, jsem trvale šťasten, akorát druhý den mám kocovinu, ale taková kocovina, to je zpověď sebe sama, to je naslouchání útrobám, kterak se regenerují, dokonce taková kocovina, to je vstřícný plán, současně spjatý s hlubokou kritikou sebe sama. To všechno mi je dáno, když nepíši. Když jsem byl mladší, tak jsem si vypůjčoval děti a jezdil jsem na lodičkách, chytal ryby, a když byl podvečer a s ostatními jsme leželi, seděli na náplavce, vyšel měsíc, na co literatura? Když mi nejde psaní, dokonce rád i cestuji, podivuji se každé krajině, stačí mi jet do Klánovic, jít pěšky podle vody… A já když jdu, tak jsem neustále ve střehu, jsem všemi smysly propojen s krajinou. Když mi nejde psaní, listuju v ulicích hlavního města Prahy, myslím při tom, který to byl příliv a kdy, který do tohoto města velkou vlnou přirazil ty krásné stavby, vlnami z Francie a Vlašska, vlnami z Burgundska a Německa, obcházím tohle město a žasnu, které to byly zase vlny, které spláchly a odplavily všechny ty obsahy a lidi cizích nálad a smýšlení tak, že odliv po nich nechal jen ty krásné ulity, že jsme tady zůstali jen my, Češi, kteří kdykoliv někdo přijede, tak se chlubíme tím cizím peřím. Vlastně teď jistím, že opravdu nejlíp mi je, když mi nejde psaní…

Inklinujete k mystice?

V téhle zemi, když se řekne mystika, mystik, tak se rozumí to, co souvisí s náboženským blouzněním, poblouzněním. Pro mne mystika je velice přirozený stav duše, je to víc než imaginace, je to intuice, kterou sice nemá každý, ale kdo ji má, ten ví, že přišla zvenčí, jak darování. Pro mne mystika začíná tenkým duhovým mostem, po kterém člověk přechází tam na druhou stranu, do milované bytosti, do srdce večerní krajiny. Mystika pro mne je velice přirozený způsob, který nelze naučit, ale přece jen pochopit od toho, kdo se dovede vbourat za kliky dveří vedoucích do všech věcí, kdo dovede i v tichu a pokoře, v nulté situaci zírat nemrkajícím okem a zachytit ten teninký plachý pramínek, paprsek, který pojí. Mystika je tedy přirozený druh poznání, ovšem! Není dáno každému. Je to trauma, které je dáno už v kolébce, a ještě dřív, v genech, že toto nemluvně bude zasvěceno obyčejnému tajemství, kterak snadno a lehce lze ne létat, ale slyšet a rozumět všemu živoucímu, že smrt, která stihá všechno, ta smrt se jej netýká, proto mystik je člověk, který zrušil hodnotu smrti, zatímco hrdina smrtí teprve naplňuje svoje ztroskotání, které je jeho oslavou… Ptala jste se mne, slečno Kašperová, co jsem dělal u moře? Prakticky nic, dal jsem si lehátko těsně k moři a naslouchal jsem téměř celý den a pak zas a zas, vlnám, stoupajícím v příliv, couvajícím v odlivu a při tom jsem ne myslel, ale viděl skrz tento rytmus příběhy života a smrti a znovu a zase narození a vzkříšení, a zvápenatění… to všechno ale v událostech a příbězích tak, jak jsem je od dětství viděl, zažil… Tu chvíli u moře a ve vzpomínkách na ty mořské chvíle přílivu a odlivu jsem se usmíval a usmívám, tak jako jsme s Jírou žasli na Cypru, když jsme stáli tváří v tvář zasněných, usměvavých a mystických Apollónů…

1

Moje žena, když přijížděla na víkend za námi, pokaždé si povzdechla, co budeme s tolika kočkama dělat? Utěšoval jsem ji, ale přeci sama víš, najednou máme pět koček, a na jaře se všechny ztratí, jedna kočička nepřijde, chodíme za noci, voláme, ale kočička nepřichází, pak druhá, třetí, nakonec zůstane jen jedna, aby i ta někam odešla a už se nevrátila… Ale moje žena, když viděla ta zvířátka, lamentovala dál… co budeme s tolika kočkama dělat? Ale sama se těšila na rána, když jsme se probouzeli, že jsem vstal, otevřel dveře a pět odrostlých koťat se vřítilo do kuchyně, vylábala nejdřív dva talíře mlíka a pak jsme si ještě všichni vlezli do postele a koťata se přišla ohřát do peřin. Tři koťata jsem vždycky dával ženě do postele, na palandu, a tak jsme leželi se zvířátky, která spokojeně usínala. Renda, Segmyler a Švarcvald líhávali se ženou, a u mne ležela ta dvě koťátka s bílými fusakličkami a bílou náprsenkou, pojmenoval jsem černou kočičku Švarcava, mourovatého kocourka Fusakličkou. Nejraději jsem ale měl Švarcavu, nemohl jsem se na ni vynadívat a ona mne měla tak ráda, že skoro omdlívala, když jsem si ji vzal na ruku a dal k čelu a šeptal jsem jí do ucha sladká vyznání lásky, tak nějak jsem dosáhl věku, ve kterém už jsem neuměl a nemohl být zamilován do krásné ženy, protože už jsem byl olysalý a tvář plnou vrásek, ale kočičky mne milovaly tak, jako mne mívaly rády dívky, když jsem býval mlád, byl jsem pro ty moje kočičky vším, byl jsem jejich otcem a milencem. Nejvíc mne ale měla ráda ta kočička s bílými fusakličkami a bílou náprsenkou, Švarcava. Kdykoliv jsem se na ni podíval, zjihla, zpokorněla a musel jsem ji vzít na ruku a ona na chvíli omdlela z přívalu citu, který proudil ze mně do ní a nazpátek z ní do mne, tehdy jsem se zajíkal tím štěstím. Ta jitra, když pět koťat si vlezlo za námi do postele, to bylo naše rodinné štěstí, ta koťata to byly naše děti. Avšak každé to ráno, když se koťata vyhřála, když jim otrnulo z chladu noci, zničehonic začala ve skupinách a všechny dohromady zápasit, přepadat se, uměla se houpat na záclonách, běhala a lítala sem a tam, neustále se ozývaly rány hlaviček do skříně a do židlí, ta koťata půl hodiny řádívala kuchyní, strhala z židlí naše šaty a prádlo, z kuchyně přinášela utěrky, roztahala a rvala se se střevíci a bačkorami, vlítla pod peřinu a tam ve tmě zápasila, svíjela se do kotoulů, ze stolu ta koťata shodila všechno, co tam bylo… Tak půl hodiny trvávala ta mešuge štunde, nakonec koťata dýchala tak, že vyplazovala jazýčky, aby nakonec padla vyčerpáním na zelený koberec, ulehala ta koťata na židle, olizovala jeden druhého, dlouhými pohyby jazýčkem jedno druhé upravovalo, čistila si navzájem kožíšky pod krkem a na hlavách. A pak zase usínala, sladce vzdychala… Tento rituál mešuge štunde se opakoval každý den. Jen když venku začalo pršet a bylo chladno, když začal padat sníh, když z odrostlých koťat se stali kocouři a kočky, tak když jsem ráno otevřel dveře, tak se nejdřív všechny ty kočky přišly ohřát, přišly vypít mlíko, když přicházely mrazy, tak se tiskly ke kamnům, nastavovaly svoje hlavičky, nahřívaly si ty kočičí hlavy, až se z nich kouřilo. Ten zimní čas všechny ty kočky zvážněly, trnuly, co kdybych nepřijel? Spávaly na terase, tam pod besídkou v seně, tam z prvního patra se dívaly na cestu lesem, která vedla od silnice, když jsem přijížděl autobusem, a brouzdal jsem se sněhem, viděl jsem z jistého úhlu cesty na terasu, na otevřený obdélník pod podlahou besídky, kde se zvedly kočičí ouška a pak vyběhly kočky, viděl jsem jejich nožky, jak sbíhají po dřevěných schodech, jak mi běží vstříc, jak se kolem mne lísají… Vždycky jsem bral jedno po druhém do náruče a líbal jsem je pod krčky, a ony se ke mně tiskly, když jsem je tak potěšil, že jsem na ně nezapomněl, odemkl jsem na chodbu, tam byla zamrzlá voda v kbelíku, odemkl jsem do pokojíčku a zvířátka se nadrala za kamna, rychle jsem je roztopil dřevem, a pak jsem teprve jim ohřál mlíko, častokrát v malé kuchyňce jsem měl v lavoru zamrzlou vodu… Ale za půl hodiny už kamna a roury byly rozpálené, kočky vylábaly mlíko a zase všechny nastavovaly hlavy u kamen, dlouho se tak nahřívaly, aby teprve za hodinu se uvolnily, políhaly si na židlích, a usínaly, když jsem jim nakrájel ryby, když jsem jim dal maso, když jsem jim nalámal kousky sýra. A pak jsem psal ty moje texty, stroj hrčel, musel jsem pospíchat, neměl jsem nikdy čas na stylovou čistotu textu, musel jsem psát rychle, abych mohl se věnovat kočkám, protože všechny, i když ležely se zavřenýma očima, škvírou se na mne dívaly, bylo jim dobře, když slyšely hrčení psacího stroje, po hodince psaní jsem si natáhl kožíšek a vyšel jsem ven se projít do zimního počasí, nechával jsem pootevřené dveře, kdyby se kočkám chtělo na ten jejich záchod do listí, na noc jsem vždycky dával umývadlo s pískem, kdyby se jim chtělo jít na záchod, když bych tvrdě spal, protože všechny ty kočky, i když jsem spal, tak nejdřív seskočily z židlí, a kráčely ke dveřím a tiše zamňoukaly, zpravidla jsem je slyšel, a tak jsem častokrát za noci vstával, abych pouštěl kočenky ven a zase na zamňoukání nazpátek, když pršelo, utřel jsem jim do utěrky packy, protože všech pět koček nad ránem, když vyhasl oheň, naskákalo za mnou do postele, tak nějak jako by se dohodly, každá měla svoje místo, u hlavy ale mi ležela Švarcava, ta jediná měla právo ležet těsně v mých hlavách, ostatní ležely v nohách, těsně u mých zad… A všechny, než usnuly, tak sladce vzdychly, vzdychaly, tiše předly a pak se stočily do klubíčka, když nám bylo horko, tak ležely na zádech s vyvrácenými hlavičkami, v krásných pozicích, někdy dokonce si propotily kožíšky na bříšku, možná že se taky potily hrůzou, co by s nimi bylo, kdybych nepřijel? Já jsem totiž jezdil za kočkama i autem, ale jen když bylo pěkně. A když jsem jel autem, tak když jsem jel trochu rychleji, hned jsem zpomalil, co kdybych se naboural, co by bylo s kočkama? A předjížděl jsem jen traktory a náklaďáky a tak pomalu jedoucí auta, protože co kdybych se při předjíždění naboural, co by bylo s mými kočkami? A proto jsem jezdil autobusem, když bylo náledí a když padal sníh, a když pršelo, protože jsem měl záruku, že dojedu a potěším ty moje kočky. A i v autobuse, když jsem si sedl do první řady, najednou, co kdyby se autobus naboural, kdo by dal kočkám? A už jsem si sedal do prostředka autobusu a tak, kdyby se něco stalo, ve střehu, jak bych sebou hodil tam, kde nebezpečí úrazu je nejmenší, protože kdo by pak dal mlíčko těm mým kočkám? A když jsem musel se vrátit do Prahy, tak už jak jsem se oblékal, tak kočky zpokorněly, zesmutněly, Švarcava, která tak trochu měla povahu jako Chaplin, chtěla mne rozveselit, tak poskakovala, dělala kotrmelce, pak se na mne dívala, jestli tohle by mě mohlo odvrátit od odchodu, jindy, když se dva kocouři prali a začal jsem se oblékat, tak honem přestali, lehli si každý na svoji židli, tak způsobně si lehli, jako že takhle budou hodný, jen abych nejezdil nikam, anebo, abych jel, a nechal je tady doma, že budou takhle hodní, všichni najednou ukazovali, jak by byli hodní, jen aby nemuseli ven, ale museli ven, bral jsem jednoho po druhém, a vysypával jsem je přes práh, vyjížděli z mých rukou jako ryby, zamknul jsem, byl jsem nešťastný, zrovna tak nešťastný jako ty moje kočky, kráčel jsem cestičkou pod smrčky, pak branou na alej, když jsem se naposledy otočil, vždycky jsem viděl to samé a vždycky jsem se toho lekal. Skrz brlinky plotu, v každé té prolučce byla kočičí hlava, pět kočičích hlaviček se za mnou dívalo a přálo si to, co se nedalo změnit, abych se vrátil a zase jsme všichni byli v pokojíčku u teplých kamen… A tak se mi stávalo v Praze, že když už jsem byl na dně, když už jsem nemohl psát a nemohl jsem se vzpamatovat z vykolejenosti a strachu a kdy jsem byl tak sám, vskočil jsem do autobusu a za hodinu jízdy zasněženou krajinou jsem trnul, zda kočky jsou ještě na světě, podlamovaly se mi kolena, když jsem vystoupil a kráčel jsem alejí, a když mi všechny kočky běžely vstříc, bral jsem je jednu po druhé do rukou a tiskl jsem si je na čelo, tak nějak mne ty kočičí kožíšky léčily z těch mých kocovin a chander, tiskl jsem si je znovu a znovu a ony to věděly a tiskly se ke mně a zatopil jsem v kamnech, a rozdával jim kousky masa a rozlíval mlíčko. A Švarcava, ta věděla z těch koček přesně, co pro mne znamená, byla poctěná tím, že ji miluju ze všech nejvíc, v jejích očích jsem vždycky našel takové porozumění, že jsem se toho lekal. Byl jsem šťasten, že ji mám, že máme spolu tajemství, které nás pojí, a ona seděla na stole a dívala se na mne, naklonil jsem se a ona mi dlouze ducla, položila svoji hlavu do mé ruky, její hlavička byla přesně tak veliká, že se vešla do mé dlaně, ale já jsem už začínal trnout, že zase musím nazpátek do Prahy, že mám večer besedu se čtenáři, že zase ty kočky budu muset vzít jednu po druhé a vyhodit je do studeného vzduchu, do mokrého listí, do samoty, viděl jsem, jak už i kočky trnou, že za chvíli přijde ten hrozný okamžik, kdy se rozloučíme, když zase ony budou trnout, zdalipak se vrátím k nim, zdalipak je nenechám jejich osudu, a já jsem zrovna tak trnul, zdali mi je někdo nezastřelí, zdali když budou taky na dně, nevyjdou mi naproti, a zda je nepřejede auto tam u zastávky autobusů. A tak, abych se vyléčil ze svých trápení, jsem se sice vydal za kočkami, přikládal jsem si je na hlavu jako mokrý kapesník proti bolení hlavy, ale nakonec jsem zase kráčel alejí, zase jsem se musel otočit, a zase skrz brlinky plotu se na mne dívaly kočičí oči, pět kočičích hlaviček se dívalo tak dlouho na mne, až jsem zahnul na autobusovou zastávku a pak v autobuse jsem se zakutal do zvednutého límce, ponořil jsem se do sebe a vyčítal jsem si, jak jsem jen mohl opustit tak dojemná zvířátka, na která čeká mokrý večer, studená noc, kdy jedna kočka zakutaná do druhé dýchají si do tlapek a kožíšků, jedna druhou ohřívá a přitom sní o tom, zdalipak se vrátím, a když, tak aby už to bylo, protože kerské noci v zimě jsou dlouhé, nekonečně dlouhé i pro lidi. Někdy jsem byl tak zbědovaný z těch koček, že jsem si přál, abych nebyl ani já, ani ty kočky. Jedině o víkendu, když jsme byli s kočkami se ženou, jedině dvakrát týdně, kdy jsem v té kerské chatě spal, jsme všichni byli šťastni, ale i zvířátka věděla, že je neděle, že odpoledne odjedeme, už od poledne byla smutná, každé odpoledne, když jsem byl tady v Kersku, tak kočky věděly a jen na to čekaly, až si lehnu na kanape a přikreju se dekou, že to je jejich čas siesty, že jedna po druhé lehne vedle mne, pod deku, těsně pod bradu… ale v neděli ta zvířátka věděla, marně si lehala na palandu, věděla, že za chvíli odjedeme, a že je konec radosti. Ten čas jsem se dozvěděl, že každý myslivec, když zastřelí kočku v lese, tak když pak odřízne kočce ocas, za každý předložený ocas že dostane třicet korun. Trnul jsem, když se ozvala někde střelná rána, honem jsem ten čas vybíhal ven, a svolával jsem a počítal ty moje kočky, zdali někde jedna z nich neleží a myslivec jí neodřezává ocas. A taky ten čas jsem se dozvěděl, že krajem procházejí lidé, kaťouráci, jak se jim říkalo, že kupují koťata a kočky a kocoury, chytají ty, které nemají pána a nechají se chytit, aby za ně ve vědeckých ústavech v Praze dostali padesát korun za kus, kde se kočkám pak zarazí do hlavy počítací přístroj, který tiká a počítá impulsy a pohyby v mozkových kůrách. A to jsem neměl vědět, mně stačily ty střelné rány, mne ničila ta představa, že jedna z mých koček je odvážena do Prahy a pak za týden umírá s počítacím přístrojem v hlavě, protože taková kočka nevydrží takové vědecké pokusy a bádání. Kolikrát jsem nad ránem se probouzel, věděl, že už nebudu spát, a pak jsem měl mlhavý pocit, který se zpřesňoval v tikání, to byla ještě milosrdná vidina, vstal jsem a hodinky, které jsem si vždycky balil do šály, nesnášel jsem tikání vteřinové ručičky, odnesl jsem ty hodinky i se šálou do kuchyně a tam do skříňky tu šálu uložil za hrnce. Ale když jsem si lehl, když jsem nahmatal cestu k mé posteli a ulehl, za chvíli, s hřbetem ruky na čele a očima do stropu v mdlém pouličním světle jsem uslyšel znovu tikání, ale to už nebylo tikání zvenčí, ale uvnitř mé hlavy a já jsem cítil, jak i já mám do hlavy zaražený počítací přístroj, který tiká a zaznamenává impulsy mého mozku, mého tepu, že tak bude tikat ten přístroj zaražený do kočičí hlavy ve vědeckém ústavě tak dlouho, než milosrdně předčasně zešílím, nebo až umřu. Za moje kočky jsem míval ty představy a obrazy, tu hrůzu, která se může stát mým kočkám, a vůbec, kočičkám, když je odkoupí nebo když je chytí vědečtí kaťouráci. Taky jsem se lekal za všechny kočky a koťata, které potkalo to neštěstí, že je myslivci vzali a hodili svým výrům do klecí, kde zvířátka čekala na tu chvíli, až výr dostane hlad. Do těchhle zvířátek jsem se častokrát promítal, do koček, do koťat v kleci výra, když jsem nemohl spát, tak mne navštěvovaly takové vidiny s hmatovým prožitkem. Jednou za zimní neděle přijelo před naši chatu auto, vystoupili lidé, a když vešli, tak mi sdělili, že jim zahynul tragicky mourovatý kocour, a že slyšeli, že my máme koček pět, že by rádi si vybrali mourovatého kocourka od nás. A paní jen uviděla Rendu kocoura, řekla, že kdyby neviděla, jak jejího kocoura přejelo auto, tak ten náš je ten samej. A jak jsem byl zděšený z toho všeho, nezabránil jsem, aby si paní nevzala do náruče Rendu, odnesla jej a já jsem ani neměl čas se zeptat, zda paní má zahrádku, zda jezdí na rekreaci, zda jej budou mít rádi tak jako my… A Renda odejel, tiskl se k paní, jako bych to byl já, a všichni jsme ten den byli zaražení, všichni jsme byli tak zpitomělí, že jsme neodejeli do Prahy, tak velká zůstala díra po Rendovi, protože ten Renda si nikdy nehrál, byl krasavec, byl větší než ostatní ta dorůstající koťata, a Renda je ošetřoval, dával na ně pozor, a byl takovým vedoucím těch ostatních, co dělal Renda, dělala i ostatní koťata, a teď Renda odejel a já jsem dostal horečku a já jsem chodil po parcele a nadával jsem si, jak jsem mohl jen tak vydat Rendu, kocoura, který si nikdy nehrál, který se nikdy nepral, vždycky jen natáhl tlapu jak maršálskou hůl a dal tak rozkaz, aby ostatní praní nechali, tak tohohle kocourka jsem dal z domu, i když paní tvrdila, že jsou řezníci a že bude mít játra a maso, a že jej budou milovat tak jako toho, kterého jim přejelo auto.

2

Když jsme tak všichni přečkali zimu a přišlo jaro, přišla k nám malá mourovatá kočička, a byla těhotná zrovna tak jako Švarcava, ty dvě kočičky se milovaly, a že byly těhotné, tak chodily za mnou, nehnuly se ode mne, kam jsem šel, tam šly za mnou, packal jsem o ně, ale jim nic nevadilo, hlavně aby byly u mne, dívaly se na mne zamilovaně a já jsem věděl, že ty kočičky chtějí, abych jim pomohl, až přijde ta jejich chvíle. A můj soused pan Eliáš mi udělal krmítko pro ptáky, takové zdánlivě nesmyslné krmítko, vzal staré rádio, vyboural z něj vnitřek, vyrazil předstěnu, opatřil podložkou, do které zapustil kůl, a ten kůl zarazil do země před okna, těsně k rozbitému plotu. A každý den, když jsem přijel za mými kočkami a za psaním, sypal jsem vločky a drolil jsem starý chléb a sypal do krmítka brabcům a sýkorkám, někdy přiletěly i sojky. A já jsem měl hrůzu z toho, že kočičky budou mít koťata, trnul jsem, aby je neměly v mé posteli tak jako Máca, trnul jsem, co budu dělat s tolika kočkami, hynul jsem představou, co když každá ta kočka bude mít čtyři koťátka, jak je budu muset utopit, ne všechny, každé nechám dvě koťátka, ale budu muset udělat tu popravčí práci, kterou jsem dělával i v Nymburce, nikdo nechtěl topit koťata, a tak jsem to musel udělat já, já který jsem kočky miloval, tak já jsem to byl, který jsem je musel i likvidovat, protože jen jednou jsme nechali všech pět koťat, a když odrostla, tak je nikdo nechtěl, a tak jsme měli doma tolik koček, že jsme o ně packali, a pak co čert nechtěl, tak z těch pěti koček čtyři byly kočky a za rok všechny ty kočky měly zase mladé, a tak jsme z toho byli nešťastní tak, jako moje žena, která kdykoliv přijela na víkend do Kerska, tak vždycky si posteskla… Co budeme s tolika kočkami dělat? A ten čas moje žena skoro celý den kočkám vařila, rozlívala mléko, a hlavně, kočky nejraděj i byly v kuchyni, a tady byl od těch kočiček zápach, já už jsem byl tak zvyklý na kočky, že jsem to ani necítil, ale kdo přišel na návštěvu, tak vždycky zavětřil, protože kočky udělaly svoji potřebu nejen do umývadla s pískem, ale někdy i do rohu kuchyně, pokojíčku, někdy i, když měly průjem, tak se vydělaly tam, kde je ten průjem zastihl, a moje žena chodila jako trvalá výčitka, nechtěla už prát ta prostěradla, nechtěla čistit koťance na kovralu, a tak jsem to dělal já, každý ten náš víkend jsem utíral, nejdřív papírovým ubrouskem, pak mokrým hadrem, někdy mi praskly nervy a křičel jsem na všechny kočky, vyhnal jsem je, někdy jsem i kočičku udeřil. Jindy, když jsem seděl a psal a kočka, místo aby zamňoukala u dveří, tak najednou jsem slyšel ten hrůzný zvuk vyprazdňovaných útrob, a zrudnul jsem zlostí a bral jsem tu kočičku a napráskal jsem jí, někdy ji postavil na práh a mocným kopancem jsem ji obloukem vykopl do lesa, ostatní kočičky ani nečekaly a prchaly, sem tam se styděly, cítily se vinnými, a já jsem přestával psát a bylo mi těch koček líto, nemohl jsem psát, protože jsem udeřil kočku, kterou jsem miloval, vykopnul jsem zvířátko, které mi bylo vším, za kterým jsem někdy musel se rozejet, zničehonic se mi zastesklo po nich a ujížděl jsem do Kerska a bral jsem je a tisknul jsem si je na čelo, aby ode mne odejmuly strach a tesknotu… A tak jsem se styděl, vycházel jsem ven, a trvalo to někdy celý den, než jsem si zase ta zvířátka udobřil, než jsme se smířili, než jsem je pozval, aby šly domů, ale ony se styděly ještě víc, netroufaly si vejít tam, odkud byly vykopnuty, odkud jsem je vyhnal, protože kočky se dovedou nejen hluboce stydět, ale taky nedovedou odpustit tak, jako jsem jim rychle odpouštěl já… A tak už jsem ani v Kersku nespal, jen jsem si dopsal to svoje, nakrmil jsem kočky a odcházel jsem k autobusu, ujížděl jsem autem. A vždycky jsem se ohlédnul, zastavil auto, a viděl jsem zase, jak všechny kočky byly v brlinkách, ty jejich hlavičky byly tak smutné, že jsem přidal plyn, naskočil do autobusu, raději jsem jezdil autobusem, protože když jsem odjížděl od kočiček, tak jsem musel dávat velice pozor, abych rozčilením nesjel autem do příkopy, abych rozčilením nevjel do protisměru. A bylo zvláštní, když jsem přijížděl do chalupy autem, tak když jsem vjížděl do kerského lesa, když jsem se blížil tam, kde se zahýbá do lesní aleje, než jsem jen zahnul, už jsem viděl, jak ze sousedních parcel, ze sousedních zahrad se sbíhají moje kočky, aby když jsem zastavil před bránou, tak už všechny tam stály a všechny se smály a radovaly, že jsem přijel za nimi, že jsem dorazil a že jim dám mlíčko a najíst, a že je budu brát na ruku a s každou se potěším a každé dodám kuráž do života, protože tyhle kočky moje ty asi měly pocit, že žijí, jen když jsem s nimi. A když jsem s nimi se pomazlil, tak když bylo pěkně, tak jsem jim radil, aby si šly na zdravý vzduch, aby si šly vyhřát kožíšky, ale musel jsem je vynést z pokojíčku, samy od sebe by nešly, protože pro ně vrchol bylo, když mohly být se mnou… A já jsem nepřespával přes týden v Kersku jen proto, že jsem nechtěl být zase u toho, jak kočky budou mít mladý. A tak jsem jednou přijel a chyběla ta mourovatá kočička, a našel jsem ji v kůlně, tam v košíku od brambor měla pět malých koťátek, lízala mi ruku, a tlapkou mi brala prsty a přitahovala je na svoje děti, které ji cucaly, a byly tak maličké jako baterky do tranzistorového rádia… Hladil jsem ta koťátka, ale chvěl jsem se hrůzou, čím víc jsem tam nechával svoji ruku, že tahle ruka to musí být, která namátkou některá ta koťátka zprovodí ze světa. A vzdula se mi žluč a začalo mne bolet břicho, a rozlíval jsem ostatním kočkám mlíko a krájel maso, a když jsem sedl k psacímu stroji, nemohl jsem psát, protože se mi chvěly prsty a nebyl jsem schopen vyklepat souvislou větu. Chodil jsem kolem kůlny, za mnou chodila těhotná Švarcava, chodila za mnou, protože taky měla ohromné břicho, taky byla na rozsypání, počapl jsem a ona mi vyskočila na kolena a zvedla se a tiskla se ke mně a chtěla, abych ji potěšil, abych jí pomohl, protože jak jsem viděl, taky měla hrůzu z toho, že bude sama rodit, a nepřála si nic jiného, než abych byl u toho… A já jsem trnul a viděl jsem nesmyslnost toho, že jsem přijel, že Kersko pro mne není vůbec to místo, o kterém všichni mí přátelé říkají, že to je ideální místo na psaní, že já se mám, když mám dva byty, jeden v Praze a jeden v Kersku… opak byl pravdou. Když jsem byl v Praze tenhle čas, tak jsem trnul, co asi tak dělají ty moje kočky, a nemohl jsem psát hrůzou, že mají hlad, že jsou tam samy…, a když jsem dojel do Kerska tenhle čas, tak zase jsem si nadával, proč jsem nezůstal v Praze, že tady taky nemůžu psát, protože moje žena začíná mít pravdu… Co budeme s těma kočkama dělat? A já jsem už měl tolik svých koček a ještě teď jednu kočenku navíc, která mi porodila právě pět koťátek, a Švarcava mi porodí za chvíli dalších pět… Tu chvíli jsem si přával, že by bylo nejlepší, udělat tak ohromný poštovní pytel a tam nejdřív ubít všechny kočky, a pak do toho pytle si sám vlízt a utopit se v rybníku v lese anebo… Teď mi to došlo, proč ta moje koťata si nejraděj i hrají s pletenou velikou taškou, taškou s velikými zelenými kruhy jako držáky, proč si tam tak rády hrají, někdy se všechny ty kočky vdují do té ohromné lýkové tašky a usínají tam… Tu mi tady nechala věštkyně Mařenka, když přišla na houby a věštila mi nejen to, že ze mne bude spisovatel, ale že budu v situaci, kdy se oběsím na vrbě u potoka… A tuhle chvíli se mi zjevila ta její věštba, věštba Mařenky, bývalé nemocniční sestry, která chodila naším městečkem ve volném čase v bílém turbanu a zelené slze šperku na něm, a věštila mi z karet. Aby mi tady nechala tu ohromnou tašku z lýčí se zelenými kruhy, aby si už nikdy pro ni nepřišla, protože umřela… A já jsem teď si vzpomenul na její věštbu, ze které jsem si nejdřív dělal legraci, pak jsem ji bral vážně, a dokonce jsem nechal všechny ty větve z té vrby ořezat, ale vrba do roka vyrazila tak ohromné ratolesti, že by se na nich mohlo oběsit deset lidí, tak jak to kreslil a maloval Goya… Dneska mi přišla na mysl ta její věštba, v zadumání jsem sestoupil k potoku, stála tam ta vrba připravená, ale já jsem nebyl ještě zralý pro to, abych splnil věštbu Mařenky, abych se oběsil… Ale pro jistotu jsem dal všechno mlíko, všechno maso na talíře a odejel jsem, protože jsem se lekal toho, co na mne čekalo nazítří. Nějakou setrvačností toho, že už jsem nemohl být ani v Praze ani v Kersku, tedy jsa v Praze jsem se rozejel za kočičkama do Kerska, a když jsem zastavil, když jsem vystoupil a kočky mi běžely vstříc, pak jsem je hladil v pokleku, nebral jsem je na ruku, netisknul jsem si je ke tváři, ale pomalu jsem vcházel pod břízy, zjitřený a dolekaný, protože mi nepřišla ta moje kočička, která mne měla nejraději a kterou i já jsem miloval k zbláznění. A když jsem odemknul a nalil mlíčko a dal maso, když jsem otevřel okno, tak jsem ztuhnul. Uviděl jsem Švarcavu ležet v krmítku, v tom krmítku udělaném ze starého rádia, ležela tam a vysílala na mne tak zamilované oči plné lásky, že jsem vyšel jako ve snách, a když jsem došel ke krmítku, viděl jsem, že i Švarcava má koťátka, černá a strakatá, že se otáčí na záda, tak jako potápějící se válečná loď, jak se na mne dívá láskyplně a zve mne, abych se podíval na to její štěstí, které mi přinesla do mé parcely, že tady, v krmítku, mi nabízí ty svoje poklady, těch svých pět koťátek… Zastrčil jsem tam ruku, Švarcava mi lízala vděčně ruku, a já jsem položil hlavu na to krmítko, dal jsem obě ruce tam ke Švarcavě, tiskl jsem hlavu na hranu bývalého rádia, jako bych naslouchal teskným zprávám o katastrofách ve světě, oddychoval jsem a nemohl jsem se vzpamatovat, tak jsem dlouho stál, srdce mi tlouklo, a zase se mi objevila věta, kterou mi moje žena zpříjemňovala pobyt o víkendu v Kersku… Co budeme dělat s tolika kočkama? Když jsem se trochu vzpamatoval, nejdřív mi napadla věštba Mařenky, že se jednou oběsím na vlastní vrbě u potoka, ale pak mi došlo, kdo by ale dal kočkám jíst a pít? A tak jsem ustoupil od krmítka, díval jsem se na Švarcavu, na ty její zamilované krásné oči, který se třpytily pýchou, natáčela se, aby koťátka ji líp a víc mohla cucat, a já jsem byl tak dojat těma očima a tou neviditelnou šťávou, která stříkala lásku jen pro mne a do mých očí, že jsem vdul hlavu do krmítka, a Švarcava mne olíbala, olizovala tak, jako bych byl jejím koťátkem, a znovu a zase a frfnila mi do ucha sladká slovíčka té kočičí lásky, že jsem si umínil, ať se stane co se stane, že všechna ta koťata si nechám, že každému, kdo si vezme ode mne koťátko, že dostane ode mne pět set korun jako kočičí věno… a přinesl jsem Švarcavě mlíko v malé misce, jen se opřela o přední pracky a vylábala mlíko, pak jsem odnesl misku do kůlny mourovaté kočičce, pak jsem se procházel parcelou, někdy jsem zašel až na rozcestí, až tam, kam zahýbám, když jdu na autobusovou zastávku, a odtud jsem se díval na to moje stavení ležící pod ohromnými borovicemi, pod gigantickými břízami, nikdo by si netroufal tvrdit, že tady bydlím já, docela nešťastný ze všech těch koček, nešťastný tak, že musel jednu kočku zabít v režném poštovním pytli, na kterém stojí košík na brambory v kůlně, ve kterém se zatoulané kočce narodilo pět koťat, zrovna tolik, jako Švarcavě, která se okotila pěti koťátky v krmítku pro ptáky vysypaném zbytky droleného chleba a ovesných vloček. Dívám se zdálky na to svoje stavení a opravdu, nikdo by si netroufal tvrdit, zrovna tak jako já, že tento domek pod gigantickými stromy a zelenými okenicemi není na nic jiného než na samé štěstí a radovánky, pohodlný život pro spisovatele, který má dvě domácnosti, jednu v Praze a druhou tady a může si vybrat, pod dojmem chvil, kam se mu zachce. Tuto neděli, když žena se rozplakala nad tím, co budeme s tolika kočkama dělat? zastavilo před brankou auto, vystoupil mladík, a než jsme se nadáli, tak ten mladý muž v náručí přinesl vyzáblého kocoura a řekl, že se maminka dává poroučet, a vrací nám Rendu, že nechce ani játra, ani mlíko, že jen poslední týden naříká a tedy maminka jej vrací nazpátek, tam, odkud jej před třemi měsíci a víc odvezli. A odejel, a Renda, ten můj slavný kocour, ten král mezi všemi ostatními, ten Renda, který byl krasaveček a přesto ošetřoval všechna ta koťata ostatní, ten teď tady seděl, poškubával nervózně kožíškem, ten jeho kožich se třpytíval a leskl jako kožich vydry, ale teď byl zplihlý, jako by se před chvílí Renda vynořil ze stoky. A když kráčel, poznal to tady hned, tak se hrbil v oblouk, vešel dovnitř, obešel svoje židle, dal si hubičku s těmi svými příbuznými, ale pak se posadil naproti mně a dlouze se na mne díval, tak dlouze, že jsem sklopil oči, ale Renda seskočil, posadil se mi na klín a dal mi packy na ramena a teď se do mne díval, musel jsem se dívat, a byly to ty samé oči, jako oči Máci, té, která odešla přes pole na parcelu tam k Míčkům a již nikdy se nevrátila, raději tam někde v kůlnách umřela, než aby tady byla se mnou a těmi ostatními protivnými koťaty. A Renda, když se vynadíval mi do očí, tak seskočil, bývalý krasaveček, který se třpytil a leskl a byl celý ozářený sršící elektřinou, teď odcházel, cukal nožkami, hrbil svůj vyzáblý hřbet, když mi ukázal, jak jsem jej zbědoval, tak odešel, aby se za chvíli vrátil, jako by mi chtěl něco říct, něco dodat k tomu všemu, co se mu to stalo za ty tři měsíce a víc, ale rozmyslel si to, pokynul mi zbědovaným krkem, a dal se do směšného běhu a odbelhal tam někam k potoku…

3

Ten čas, kdy Švarcava měla koťata v ptačím krmítku, takový dojemný a lidový Betlém, ten čas se mi nechtělo být na světě. Jistil jsem, že moje žena má pravdu, co budeme dělat s tolika kočkami? Měla pravdu, ale jak to vyřešit?

Já jsem byl vinným, že tolik koček jsme měli v domečku v lese, že náš pobyt na víkendu byl vším jiným, jenom ne rekreací, naopak, od rána jsme trnuli, že otevřeme dveře a zaplaví chodbičku a kuchyň tolik koček, až jsme trnuli, až doroste těch deset koťátek, a co pak? Moje žena plakala a opakovala střelnou modlitbičku… co budeme dělat s tolika kočkama? A já jsem chodil k potoku a díval jsem se na vrbu, na tu vrbu, o které mi věštila Mařenka, že se na ní oběsím. A tak jsem si jednou dodal odvahy, a vytáhl jsem z kůlny velký koš, a zatímco jsem všem kočkám nalil do dvou talířů mlíčko v kuchyni, vynesl jsem koťátka z krmítka, tak nějak jako v horečce, ženu jsem poslal k sousedům, vynesl jsem dvě koťátka a dal jsem je do koše, pak jsem vešel do kůlny a vynesl jsem dvě koťátka a dal jsem je k těm koťátkům z krmítka pro ptáčky, a pak jako ve snu jsem rozevřel poštovní pytel se zaschlou skvrnou v cípech, a dal jsem tam tři koťata a tři koťata a vběhl jsem do lesa a několikrát jsem udeřil obsahem poštovního pytle, pak ještě jednou, a zase… Měl jsem už tenkrát v zimě pocit vraždy, ale za ten čas jsem už tak otrnul, že jedině nad ránem se mi zjevovala ta kočka, jen nad ránem ke mně přicházela a znovu žalostně mňoukala, abych jí pomohl, a když jsem odmítnul a jako pomoc jsem rozevřel poštovní pytel na dopisy, tak nějak jako by se mi chtěla pomstít za to, že jsem ji neodnesl, nevysypal doma a nenakrmil a nevyléčil z opuštěnosti, vklouzla do pytle sama a já jsem ji ubil, abych se zbavil těch nocí, kdy chodila kolem mého stavení a naříkala… A vzal jsem pak rýč a tam mezi břízami, na místě odlehlém, jsem vyrýpal hlubokou jámu, vysypal jsem tam mokrý obsah pytle, neubránil jsem se, abych nedoběhl ještě před to moje stavení a neutrhl šest pelargónií, a když jsem se vrátil, tak jsem do hrobu naházel ty květiny a koťátka tam ležela v hrůzné směsi a já jsem se děsně dolekal, neměl jsem se tam dívat… A zaházel jsem ten hrob, a dal jsem na něj kámen, zaházel jsem ten hrob starým dubovým listím, abych zahladil stopy. A poštovní pytel jsem složil, a uložil jsem jej do kůlny, a když jsem vyšel z kůlny do světla, zapotácel jsem se a přišlo mi špatně, a běžel jsem a držel jsem se prázdného krmítka pro ptáčky a plaňky plotu a vydávil jsem svůj žaludek a pak ještě a zase…

Tak jsem slzel, byl jsem bledý, otevřel jsem dveře od chodbičky a pak jsem stál a dlouho jsem se držel kliky od kuchyňky, abych ji otevřel. A vyběhli kocouři a vyběhly i ty dvě kočičky, které mě měly rády, a když jsem je pohladil, a přivedl ke koši, první do koše vklouzla Švarcava a přijala ta čtyři koťátka jako svoje, a za chvíli přiběhla i ta druhá kočička, a jako by se to rozumělo samo sebou, vklouzla do toho košíčku také… A tak ležely v košíčku, koťata cucala střídavě, jako by to byla koťátka jen jedné kočky, nebo společná koťátka… a já jsem jim nastavil ruku a obě kočky mi lízaly ruku a zavíraly oči, byly blažené, že jsem se jich dotýkal, že jsem hladil dva páry koťátek, a mně zdánlivě spadl kámen ze srdce… A pak ty kočičky si rozdělily úlohy, střídaly se v koši, měly sdostatek času, aby si šly za svojí potřebou, aby odeběhly přes plot tam na ty svoje mýta, aby se vzpamatovaly z koťátek, aby když se jedné zastesklo, tak se vrátila ke košíku, který teď stál v kuchyni, a vystřídala druhou kočku, když napřed si ty kočky daly při střídání hubičky. A i ostatní kocouři se chodili dívat na koťata, dokonce když kočky byly pryč, tak si vlezli za svými synovci a neteřemi, olizovali je ti kocouři, čistili je, zahřívali je, a zdálo se, že jsem tak nějak tím, že jsem ubil šest koťat, pomohl všem… Ten čas, ten měsíc by se zdál, že byl nejšťastnější, protože obě kočky se předháněly, závodily v tom, která víc mne má ráda, která častěji mi vystupuje na kolena a dává mi packy na ramena a dívá se mi láskyplně do očí. Dokonce jeden z přátel, když tohle viděl, přinesl aparát, aby vyfotografoval tu siestu, když sedím na lavičce, na kolenou mám košík a v něm jsou čtyři koťata a dvě kočky, stočené tak, že jedna druhé měla hlavu v nohách, a já jsem měl ruce v košíčku. Koťata už viděla, olizovala mne, ducala a tiskla se k mým rukám, díval jsem se do košíku na ty svoje ruce dotýkající se koťátek. Seděl jsem tak na lavičce, můj přítel cvakal nejhezčí obrázky a nevěděl a ani nemohl tušit, co všechno procházelo mou hlavou, mým celým tělem. Už jsem od téhle chvíle věděl, že už nemusím vidět ani ten krvavý poštovní pytel, že už nemusím štípat sekyrkou dříví, že už ani se nemusím podívat na svoje ruce, že trvale budu mít pocit viny, že dál kromě té obrovské zimní kočky, budou navíc ke mně chodit koťátka, šest koťátek, budou mne navštěvovat jako výčitky svědomí, když nad ránem nemohu spát. Co mi bylo platné, že mne kočky, Švarcava a ta, která ještě neměla jméno, ta Bezejmenná, zahrnovaly přízní, to ještě zvyšovalo můj pocit hanby, viny. To, že už zdálky mne vítaly tím stříkáním lásky rovnou z očí, že celou moji postavu milovaly, dokonce když jsem se naklonil nad košíkem a dal jsem jim tam ruku, tak omdlívaly a z úst jim tekly něžné sliny, tak mě měly rády a byl jsem pro ně vším, tím nejhezčím, co na světě kdy viděly. Dokonce jak se zdálo, měly mne ještě raději než ty svoje malinké baterky, ta čtyři koťata, která jsem jim dal dohromady, a obě ty matky měly ne dojem, ale byly skálopevně přesvědčeny, že to jsou ta jejich. Dál domyslet už to nedovedly, zatímco já jsem domýšlel všechno to, co jsem spáchal, co jsem ne udělat musel, ale co jsem nakonec udělal. A tak já, ten který více než čtyřicet let si trvale rozrušoval smysly, tak já, který v uzavřené kuchyni, když byl znepokojován jakýmsi zvukem, a když jsem šel po počátku mého znepokojení, tak když jsem zjistil, že to je list, který se mezi okny viklá na pavoučím vláknu, tak já už takto rozviklaný jsem si bláhové dovolil ten luxus, že jsem zabil zbědovanou kočku v zimním lese, teď šest koťátek. Já, který jsem slyšel i tikat hodinky zamotané do šály, jsem nedomyslil, co jsem si na sebe přichystal…

4

Ten čas jsem navštívil v Šemících biograf, kde hráli Sladký život pana Felliniho. A už jak se objevil Steiner, krasavec, který hrál toccatu a Fugu d moll, když jsem viděl děti a manželku pana Steinera, tak jsem se znepokojil, a když přišla ta scéna, jak fotografové odstřelují ze svých aparátů paní Steinerovou, která se vrací z nákupu domů, a když jsem pak uviděl, jak v domově leží zastřelené dvě děti a na křesle zastřelený sebevrah a vrah svých děcek pan Steiner, roztřásl jsem se, a musel jsem ven, packal jsem a dral jsem se zprostředka sedadel, jen ven a ven a pryč, protože pan Steiner se zděsil tak jako já, o budoucí osudy svých dětí, a zabil je tak jako já koťátka a opuštěnou kočku za zimního večera, jenomže já jsem se bláhové rozhodl, že budu na světě dál, že neodejdu ze světa tak, jak mi to věštila Mařenka, ta, která umřela a nechala mi tady připomínku své věštby, lýkovou velikou tašku se zelenými kruhy, tašku, ve které často si hrála nebo spala ta moje odrostlá koťata. A tak jako dřív mne neustále bolel žaludek, bolelo mne teď srdce, protože měl jsem duši nemocnou zrovna tak jako doktor Steiner, tak jako Raskolnikov, když zavraždil dvě stařeny a bláhově se domníval, jako by zabil dvě lidské vši. Jedno nedělní odpoledne Švarcava dostala horečku, vyskočila z košíčku od koťat a běžela ke mně, třásla se horečkou, hladil jsem ji, ale ona se začala vzdouvat v křečích, nejdřív jsem ji chtěl vzít do košíčku a rychle ji odvézt do Říčan ke zvěrolékařům, ale pak kočička se mne držela, tiskla se na mne, pak ležela a já jsem ji hladil, začala se potit, zpotila se tak, jako bych ji vytáhl z potoka, a přišla žena a naléhala na mne, abychom odvezli Švarcavu do Říčan, ale já jsem trval, že to přejde, že hlavně, kočička, kdybychom ji převáželi, tak by šílela v autě, že by nás podrápala, protože začíná přicházet o rozum, že se horečkou pomátla, že jistě dostala tak jako psi, psinku, že už s ní ta nemoc tak třese, tak ji vzdouvá… A opravdu Švarcava už přestala vnímat i mne, dokonce mne drápala, musel jsem vzít hadr, pak deku, abych ji tisknul k zemi, takové křeče dostávala, jako bych držel vánočního kapra, měl jsem pocit, že je potem úplně slizká… Tak jsem ji držel, tiskl k zemi, pořád ji držel, volal jsem na ni, zapřísahal jsem ji, že jsem s ní já…, ale ta kočička křičela a prskala a syčela na mne, jako by se dozvěděla, že jsem to byl já, který zabil její děti, že jsem já tím viníkem, že moje ruce jsou krvavé, že se těch mých rukou, které tak milovala, že se děsí… a že vlastně zešílela, když jí to všechno došlo. A já tím více jsem ji tisknul k zemi. Když jsem ji odkryl, viděl jsem, že je mrtvá a že její jedno hrozné oko na mne se dívá, a v tom hrozivém oku jsem viděl všechno to, co jsem sám proti sobě měl…

5

Mourovatý kocour Renda zmizel. Chodil jsem po alejích, chodil jsem podle potoka, po silnici a hledal jsem v příkopech, ale nikdy jsem Rendu nenašel. Tolik jsem si přál, aby jej dostali myslivci, nebo pneumatiky auta! Ale Renda odešel, tak jako jeho maminka, mourovatá kočička, která porodila Rendu a ostatní v mé posteli, která mne milovala tak, že když jí odrostla koťata, přicházela na kontrolu, zdali už jsem v chalupě sám, ale když přišly ty její děti vedené Rendou, syčela na ně, a pak se na mne podívala tak nenávistně, až jsem z toho nespal, a zmizela, aby přišla ještě jednou a pak ještě a pak už nikdy, odebíhala, syčela a zanechala mne zdrceného s trvalou výčitkou v lese i v Praze, kdekoliv jsem spal, pokaždé jsem se nad ránem probouzel, objevil se mrak v podobě mlžné výčitky, která se ztvárněla v tvář té mé kočičky, které jsem byl nevěrný s jejími dětmi, a ona to nesnesla a zahynula někde v lese, tam u Míčků. Ten její syn, ten krasavec, ten mi můj život znepříjemnil ještě víc. Je pravda, že jsem jej daroval rodině, kterým umřel zrovna tak mourovatý kocourek, jako byl můj, daroval jsem jej, ale slíbili mi, že jej budou vozit na chatu a že se bude mít, jako by se neměl nikde. A pak mi jej přivezli za tři měsíce, předali mi jej, ani nepřijela paní, jen přijel autem syn a předal mi Rendu, ale jak jsem měl Rendu v náručí, už jsem věděl, že Renda bude můj osud, nepřitisknul se ke mně tak, jak býval zvyklý, nenechal se vzít do náručí a hodit nazad a tak téměř omdlít štěstím, že mu dýchám pod bradu a že i sám jsem blízek omdlení štěstím. Pustil jsem jej až v kuchyni, jeho sourozenci jej přivítali tak, jako by nikdy tady nebyl, jako by se tady nenarodil, jako by nikdy nebyl ten nejhezčí a nejrozumnější kocour v tom našem stavení, kocour Renda, který všechny ty svoje bratry a sestry čistil, který určoval, jaký bude pořad mešuge štunde, který ty svoje pokrevence vodil přes lávku potoka do polí, který když pračky a hry těch ostatních přerostly, tak zasáhl a potrestal viníka a ten to pokorně přijal, protože Renda byl o celou hlavu větší než ti ostatní. Teď, když jej po třech měsících přinesli nazpátek, že celý měsíc už jen naříkal a poslední týden už jen mlčel, a jak mi řekl ten mladý muž, který jej přivezl nazpátek, dokonce jako by se rozhodl pro to, že umře hladem. Tak navrácený sice jedl, ale počkal, až se najedí ostatní kočky a kocouři, pak jedl, čekal jsem, zdalipak bude lábat mlíčko na několikrát, aby v pauzách zvedl hlavičku a podíval se na mne, aby mi poděkoval tak, jak to dělával dřív. Ale Renda věděl dobře, že se na něj dívám, věděl dobře, že se při jídle každou chvíli na mne podíval a poděkoval mi, ale přesto že to věděl, příliš dobře to věděl, tak nezvedl hlavičku, ale když dojedl, tak si vyšel jen tak na chvilku ven, seděl pak na pumpě a díval se na naše okna…

Ale od té doby, co jej vrátili tak bezduchého a zbědovaného, tak ostatní kočky sladce vzdychaly na kanapi, na židlích, jedině Renda se posadil v koutku, takové osiřelé dítě to bylo, seděl tam a díval se na mne docela bez zájmu, někdy chtěl něco říct, chtěl se pousmát tak, jak to uměl dřív, ale úsměv mu zmrznul v té jeho mourovaté tváři a tak celý večer seděl a díval se na mne, když jsem jej chtěl pohladit, tak zavřel oči, ale odtahoval se, bylo mu to nepříjemné, tak, jako to bývalo jeho mamince, když přišla na kontrolu, zdali už jsem ve stavení sám, bez těch jejích harantů? A tak ještě celý měsíc, každý den, Renda seděl v koutku a díval se na mne, já jsem nemohl ani nic psát, ani nic dělat, snažil jsem se celý měsíc zastihnout Rendu, až se na mne podívá tak, jak se na mne dívával, když při každém pohledu z mých očí do jeho očí téměř omdlíval, dokonce mu tekly sliny, jak býval dojatý z toho a tím, že jej vidím, že se na něj dívám, že na něj mluvím, že jej hladím… Avšak od té doby, co mi jej přinesli jako ručník, jak utěrku, tak od té doby jsem celý měsíc nenavázal s ním ten náš milostný vztah, nedovedl mi odpustit, a snad v jeho očích jsem vyvedl něco tak hrozného, že se to ani odpustit nedalo, a já jsem ze dne na den měl větší a větší pocit viny, zvedal jsem Rendu tak jako dřív, Renda mi spával na polštáři v hlavě, zatímco ostatní kočky a kocouři museli spát v nohách, ale ani to nepomohlo, zvedl se a seskočil z postele a zase se posadil tam, kde byl, aby dál se na mne díval vyčítavě a dál mě mučil tím, co jsem mu přichystal tím tříměsíčním pobytem v pražském bytě…

A tak jednoho dne Renda nepřišel, oddychnul jsem si, několik dní jsem dokonce byl mylně šťasten, když tam v rohu kuchyně nesedaly ty vyčítavé oči, ale ještě jsem si nebyl jistý, že Renda už není. Proto jsem obcházel louky a lesíčky, chodil jsem podle silnice a hledal jsem tam mrtvého Rendu. Ale ani jej nezastřelili myslivci, ani jej nepřejelo auto, dokonce jsem se vyptával, zdali sousedé, i na vzdálených parcelách, nenašli mrtvého mourovatého kocourka, dokonce jsem si zašel do sousedních vesnic, protože myslivci rádi chodějí na šoulačku, a vyptával jsem se, zdali nestřelili mourovatého kocourka tam někde v Loskotech, u potoka v Olšinách, na Farské cestě, v Cihelně? Bystře jsem se díval na myslivce, když jsem v hospodě jim kladl tuhle otázku korunním svědkům, ale jistil jsem, že odpovídali podle pravdy, že kocoura nestřelili, a když, tak by mi to řekli. A tak Renda zmizel a já jsem si oddychnul. Ale za týden mi začal ten kocour přicházet tak jako jeho maminka, nad ránem, já takhle špatně spím, namotávám na sebe prostěradlo a nemohu se dočkat úsvitu, nemohu se dočkat, až se rozsvítí světla na silnici, až bude pět hodin… A teď mi přicházel Renda, ne jako oblak, ne jako mračno, ze kterého se teprve odstředila kočičí tvář. Renda přicházel nad tím ránem jako blesk, najednou jsem jej měl v hlavě, moje hlava se mi rozrostla a byla veliká tak jako kuchyň, tak velikou hlavu jsem měl, tak, jako celou moji parcelu s borovicemi a břízami a potokem… A tam seděl kocour Renda a díval se na mne, jen se na mne díval a já jsem sám na sebe podával obžalobu, já sám jsem sebe žaloval, já sám jsem si psal a přednášel vinu, kterou mi neodpustil kocour Renda, a nakonec jsem jistil, že jsem si tuhle vinu nemohl odpustit ani já… Pane Hrabale, tři měsíce, celou věčnost jsem seděl tam v tom bytě za záclonou, nevzal jsem, přísahám, ani játra, ani slezinku, ani vařené hovězí, ani tu mořskou rybu, kterou jsem tak rád jedl u vás, seděl jsem za záclonou a žasnul jsem, jak jste mne mohl dát těm lidem, proč jste, pane Hrabale, jim nedal tu moji sestřičku, tu maličkou, ta by snad tady za záclonou byla šťastná, ale já jsem myslel jen na vás, protože, a vy to dobře víte, já jsem vás měl rád, já jsem vás miloval, a vy jste mne měl taky rád, taky jste mě miloval, docela bych s tím souhlasil, kdybyste mne dal do toho poštovního pytle, a kdybyste mne zabil, jako jste zabil tu kočku za mrazivých dní, vklouzl bych tam taky, protože byste mne v tom poštovním pytli utloukl tak jako i ta koťátka sotva narozená, a já bych to od vás přijal, protože jsem vás, pane Hrabale, miloval. Utloukl byste mne o kmeny bříz, o které jsem si brousil drápky. A já to vím, že na to byl ten pytel, ten poštovní pytel, který je pořád složený a se zaschlou krví, pořád tam leží v kůlničce, abyste v něm zabil další koťátka a kočky, které jsou přespočetné, kterých je ve stavení navíc. Ale proč jste mne dával do světa, když jste mne měl nejraděj i, ze všech koček jste mne miloval tak, jako jsem měl rád já vás? Pane Hrabale, ruku na srdce, jednu kočku jste mohl živit navíc, já jsem přeci to nechtěl zadarmo to jídlo a mlíčko od vás, sám dobře víte, že jsem každou myšku, kterou jsem chytil, každou jsem vám položil na okno, abyste viděl, že mne neživíte zadarmo, dokonce každého ptáčka jsem vám přinesl, dokonce jsem vám přinesl i koroptve a maličké bažanty, jednou jsem vám donesl i ještě živého divokého králická, abych nakonec vám dotáhnul velikého králíka, se kterým jsem se serval jen proto, abych vám ukázal, že mne neživíte zadarmo, protože jsem se narodil ve vaší posteli, s vámi jsem pak spával, když jste se procházel, tak jsem za noci vás doprovázel, když padal sníh, tak jsem s vámi došel vysokým sněhem až do Hájenky v lese, abych tam na vás čekal, až zase půjdete domů, abych vyskočil a zase jsme se vraceli tam k nám, tam k teplým kamnům, abych pak si lehl k vám a jako jediný jsem s vámi spal, tak jste mi, pane Hrabale, dával klamně přednost před ostatními a já jsem byl na to pyšný, tak, jako jsem byl pyšný na všechny ty vaše břízky a borovice, na váš potok, dokonce jsem věděl, kdy se budete vracet do lesa tím vaším autem, nebyl jste doma někdy tak dlouho, ale já jsem seděl na balkóně a naslouchal jsem a věděl jsem a poznal, že tam na silnici přijíždí vaše auto, seběhl jsem a běžel jsem vám naproti, a když jste zastavil to vaše auto, tak už jsem stál a celý jsem se smál štěstím, že už jste tady, a vy jste to věděl, vím dobře, že když jste jel příliš rychle, tak najednou já jsem vám dal vzduchem povel, abyste jel pomaleji, abyste se mi nezabil, abyste se mi, pane Hrabale, těžce nezranil, protože co bych byl bez vás? když byste ležel v nemocnici, když byste byl v rakvi? Tak jsem vás, pane Hrabale, miloval, tak jsem miloval všechny ty vaše stromy a trávu a všechny ty cestičky, kterými jste chodil k potoku, když jste byl pryč, tak jsem chodil těmi cestičkami, kterými jste kráčel, a já jsem kráčel s vámi, a když jste se zastavil, sehnul jste se, já jsem povyskočil a vy jste mne vzal do náruče, přitisknul jste si mne pod bradu a zavřel oči a já jsem zavřel oči, a tak jsme, pane Hrabale, byli šťastni, to bylo moje všechno, ne že jste mně dával mlíčko a mořskou rybu, ale když jste mne vzal na ruku a přitisknul obličej do mého kožíšku pod bradou a já jsem byl váš a vy můj… Pane Hrabale, proč jste neotevřel ten poštovní pytel a proč, když jste mne nechtěl, proč jste mne nenechal vklouznout do toho poštovního pytle, proč jste pro mne přichystal tak hrozný osud, že jsem tři měsíce seděl za záclonou v bytě a tesknil jen a jen po vás, aby nakonec, když už jsem nedoufal, nevěřil, když už jsem se zhroutil, proč mne přivezli nazpátek a proč jste mne přijal už jen tělíčko bez ducha, bez lásky, protože, pane Hrabale, já už jsem vás po tom všem nemohl mít rád, už jsem vás nemiloval, protože už ze mne zůstala výčitka, nic víc než žaloba, stesk z toho, že jste mne tenkrát dal, a já jsem rád šel, protože jsem se nenadál, to jsem od vás nečekal a ani očekávat nemohl, že mne vydáte cizím lidem, že pane Hrabale, že můžete beze mne žít… Tohle mi chodil vyčítat kocour Renda nad ránem, když jsem na sebe namotával prostěradlo, když jsem nemohl spát, když tedy je vhodná chvíle, aby přišly výčitky a žaloby přednesené korunním svědkem, Rendou. Zmáčený potem jsem ten čas, skoro celý rok, vstával, vrávoral jsem a rychle jsem na sebe natáhnul to nejnutnější a vyšel jsem do rána před rozbřeskem, procházel jsem se a byl jsem blízký toho, co mi věštila Mařenka, věštkyně, která mi tady nechala, než umřela, tašku z lýčí se dvěma zelenými kruhy, věštkyně Mařenka, která mi věštila, že se oběsím na vrbě u potoka… Ale já jsem nechtěl se věšet, já jsem chtěl být na světě, já jsem ještě chtěl něco napsat, i kdyby to byl tenhle obžalovací spis o tom, kterak jsem zradil kocoura Rendu, zrovna tak jako jeho maminku, a teď trpím výčitkami a pocitem hrozné viny, co jsem to vyvedl kočkám. Tyhle otázky a obrazy jsem si kladl do hlavy za těch mých potem zmáčených jiter, abych než vyšlo slunce nebo se rozjasnilo, zvýšil stejně svůj pocit viny o to navíc, kde se ve mně vzala ta odvaha a ta drzost, srovnávat životy a smrt koček a lidí? Avšak tím ode mne neodešel pocit viny nad smrtí kočiček a koček, protože nakonec jsem sám sebe dorazil vědomím, že beztrestně se nesmí zabít ani kočička, natož člověk, že beztrestně nelze vyhnat ani člověka, ani kočičku…

6

Tento rok nebyl pro mne šťastný, i když mi všichni mí přátelé tvrdili, že šťastný být musí, protože si žiju v Kersku, v lese, na zdravém vzduchu, obklopen kočkami a mohu si psát, zatímco mí přátelé musí být a žít v Praze se svými denními banálními starostmi. Objevila se mi tady kočička, která při mé smůle se do mne zamilovala, byla mourovatá, ale její kožíšek byl posetý vyrážkou a tak jsem ji natíral mastí, avšak když se ten lišej vyhojil, tak se vracel znovu a zase. Nakonec přece jen ten ekzém zmizel, ale ne dík mastím, ale tomu, že si kočička vytrhala a vykousala ta nemocná místa a tak zase byla grošovaná lysinami, takže nebyla hezká, dokonce byla to nejškaredější kočka, jaká se u mne objevila. Škaredá středa. Ale byla milá a ona to věděla, tak se ode mne nehla, dívala se na mne zamilovaně a byla poctěna tím, že jsem se jí ujal. A pak v mé posteli, jak jinak, měla koťátka, dvě koťátka, a já jsem si oddychnul, že jsem nemusel brát ten poštovní pytel se škraloupy zaschlé krve. A jedno koťátko bylo po kočičce, která byla tak ošklivá, že ani neměla jméno, a druhé koťátko bylo po zrzavém kocourovi od Chládků, který chodil až k nám. A to druhé koťátko mělo bílé fusakličky a bílou náprsenku a záda byla mourovatá, ale zrzavá. A ten čas jsem měl Renaulta pětku, bílé auto se zrzavými potahy sedadel, a tomu autu jsme říkali Autíčko. A že i to zrzavé koťátko bylo bíle zrzavé, říkali jsme i tomu kotěti Autíčko. A tak tohle koťátko mi nahradilo všechny ty kočky, které jsem měl, nemohl jsem se nasytit jeho krásných očí, a tak, jak jej to učila jeho maminka, i to Autíčko bylo do mne zamilované, spávalo se mnou, s maminkou a tou druhou kočičkou, koťátkem, které bylo nejkrásnější, jaké jsme kdy v Kersku měli. Vypadalo jako kočička na čokoládách, jako kočičky, jaké se fotografují na bonboniérách, bylo mourovaté se světlým tónem a mělo dlouhé chloupky a vypadalo jako krásné peří sovy pálené. To koťátko si vzala paní Dáša a psávala nám o tom kotěti dlouhé dopisy plné nadšení nad tím, jak krásné zvířátko jí přišlo do domu, jak to koťátko umí si vyjít na dvorek v Praze a jak se těší na to, až jej každý týden paní Dáša vezme sebou do Kerska. A já jsem zapomenul na všechny ty maléry s kočkama, zapomenul jsem dík mourovaté kočce a jejímu dítěti, Autíčku, zapomenul jsem i na Rendu. Tak ta Škaredá kočka a její koťátko přečkaly zimu, trnul jsem, když jsem přijížděl tím mým bílým Renaultem k chalupě, když bylo dvacet stupňů pod nulou, ale pokaždé mi přiběhlo vstříc jak Autíčko, tak stará, hned jsem zatopil v kuchyni, a dlouho to trvalo, než jsem je dostal od kamen, stály těsně u rozpálených Peter a nahřívaly si čela, aby pak se nalábaly teplého mléka a snědly hltavě mořskou rybu. A tak o víkendu, někdy i v týdnu jsem pobyl s těmi zvířátky dva dny, aby vždycky, když viděly dopředu, že se chystáme odejet, aby obě ta zvířátka zvadla, aby pak když odjíždíme, aby skrz brlinky vyrazila hlavičky a smutně se dívala tak dlouho, až auto zahnulo z aleje na silnici. A já jsem v Praze neustále trpěl výčitkami, že jsem je tam tak nechal na pospas zimě, nad ránem se mi ta zvířátka zjevovala, ty jejich hlavičky jak skrz plot se na mne dívají, a když výčitky tak naléhaly, nemohl jsem ani psát, ani chodit po hospodách, vskočil jsem do prvního autobusu a jel jsem do Kerska, trnul jsem, zdalipak jsou ještě na světě, nezmrzla, neumřela hlady? Ale pokaždé ta dvě zvířátka sbíhala z verandy, tak pod tou verandou byla nízká půdička a do ní jsem natahal seno, a tam ležela u otvoru, někdy, když jsem vystoupil z autobusu a neběžela mi ta zvířátka vstříc, zpotil jsem se hrůzou, že už je s nimi ámen, že už je někdo zastřelil, že už je přejelo auto, když měly hlad a vyšla si mi naproti, vyšla si mne hledat, tak jsem kráčel alejí, už zdaleka jsem viděl ten otvor na verandě, a když už jsem si myslel to nejhorší, tak tam nahoře se zvedly dva páry uší, takové Tatry, a pak se objevily hlavičky a kočičky seběhly mi vstříc a měly ze mne radost, že jsem tady, a já jsem měl radost, a hned jsem jim roztopil kamna a hned jsem jim hřál mlíčko a hned jsem jednu po druhé bral na ruku a tisknul jsem si je pod krk a ony mi oplácely tím samým. A tak jsme přečkali zimu a pak přišlo jaro, a tak se stalo, že jsem zjistil, že obě kočičky jsou v tom, jak stará, tak Autíčko, že jsou těhotné, a ony to věděly, a když byly ty poslední dny jejich těhotenství, tak se ode mne nehnuly, zrovna tak, jako moje manželka trnula a opakovala… Co budeme zase s tolika kočkama dělat? Neměl by přijít pan doktor Beník a dát těm novorozeňatům chloroform? A já jsem se smál, a já jsem dělal haura, ale pod tím mým smíchem jsem se děsil, pod tou mou opálenou tváří jarním sluncem jsem cítil, jak jsem blednul, jak jsem byl zsinalý hrůzou, co to na mne čeká, až obě kočky budou mít koťata? A tak se stalo, že stará kočička přišla a měla břicho splasklé, a já jsem věděl, že chodí na sousední parcelu, tam vskakuje na půdičku, a tedy že ta koťata budou někde za trámy, tady za těmi trámy už kočky vyvedly několik sérií mladých, tady dokonce bydlel ten obrovský mourovatý kocour, který vážil pět kil, kocour, který terorizoval všechny naše kočky, dokonce i Rendu jednou srazil z trámu tak, že spadl a byl z toho vyjevený celý týden, tak tady za těmi trámy u Soldátů měla ta naše škaredá kočička ty svoje mladé, přicházela domů se jenom napít mlíčka a najíst, když napřed si daly s Autíčkem hubičku. Obě ty kočky se měly tak rády, že jak se potkaly, tak si dávaly hubičky, dokonce než porodily, tak spolu spávaly a jedna druhé prokazovaly úctu a velkou lásku, že jsme z toho bývali dojati taky. A jedné noci se stalo to, čemu jsem nemohl zabránit, Autíčko v mých nohách porodilo koťata, pět koťat, ne hned, ale nejdřív tři a potom ještě dvě, rozespalý a zděšený, zatímco moje žena ležela a vykřikovala hněvivě… Co budeme zase s tolika kočkama dělat? Odnesl jsem ta koťata do kůlny a položil jsem je na ten poštovní pytel a Autíčko se hned stulilo a koťátka olízalo, a pak si je pacičkou přisunulo a já jsem tam stál ve tmě, měl jsem jen nastavenou dlaň, abych Autíčku dodal kuráž a cítil jsem, jak Autíčko pacičkou si přihrnulo k sobě i tu moji ruku a tak jsem tam stál a v prstech jsem cítil ty první pohyby koťátek, a sem tam mně olízla ruku i ta moje krásná kočička, které jsme říkali Autíčko… A tak koťátka rostla, pak poprvně uviděla ten svět v kůlně, stará Škaredá kočička dál chodila z půdy od Soldátů na jídlo k nám, když se setkaly ty dvě kočky, maminky, tak si daly hubičku, olízaly si krčky, za měsíc po porodu už ty dvě maminky měly na sebe více času, tak zase celé hodiny líhaly spolu, čistily se, funěly si pod krček a milovaly se tak jako dřív. A pak jsem jednou přišel a moje žena plakala, už ani nenaříkala, co budeme s tolika kočkama dělat? A já jsem to hned věděl, otevřel jsem dveře a tam byla čtyři koťata, docela zaprášená chlupatá koťata, a manželka mi řekla, že sousedi ta koťata pochytali, čtyři koťata, že si museli na to vzít rukavice, jak ta koťátka byla divoká, že už to dál nešlo, protože ta koťátka chodila čůrat do kouta půdy, na to samé místo, až se promáčel strop. A ještě, když jsem děkoval nebesům, že ta koťata jsou jenom čtyři, tak paní Soldátová řekla, že tam zůstalo ještě jedno kotě, docela černé kotě, které se nedalo chytit, ale abych se nebál, že stará kočka jej jednou přivede sama. A já jsem si vzpomenul na krásnou Švarcavu, jak měla koťátka v krmítku pro ptáky a současně měla koťátka i ta naše Máca a jak jsem dal ta koťátka do jednoho koše, a jak ty kočky přijaly tu společnou domácnost, ty kočičí jesle a jak společně se střídaly v krmení koťátek, jak dokonce se i ty mámy vduly do koše a společně tam se dělily to štěstí kočičích matek. A pod tím dojmem jsem odnesl ta koťata, co se narodila pod trámy půdy tam u Soldátů, odnesl jsem je a dal ke koťatům Autíčka, a kupodivu, ani jsem nevěřil, koťátka se propojila a tak se stalo, že střídavě je kojila Škaredá kočka a Autíčko, milovaly se dál, a tak se střídaly i v tom kočičím štěstí kočičích matek. A pak už se koťátka batolila z ouhrabčeného koše do sena, už dokonce otevřenými dveřmi si hrála venku pod stromy a v uhlí, když pro mne přiběhla paní Soldátová, že z půdy spadlo to černé koťátko, abych si přišel jej chytit. A vzal jsem Škaredou kočičku a odnesl jsem ji do kůlny k Soldátům, kůlny plné stojatých prken a štaflí a klád, tam nahoře kůlny byl otvor vedoucí na půdu a tam žalostně mňoukalo černé kotě, stará kočka vydala takový smluvený sten, takové zamňoukání, a koťátko se svezlo dolů do prachu, a já jsem jej chtěl chytit, ale bylo příliš divoké, a příliš ustrašené, tak vždycky uskočilo pod prkna a tak teprve, až když jeho maminka vydala několik tónů, které byly důrazným příkazem, to koťátko se přitisklo do prachu a zavřelo oči a já jsem jej drapnul a přitisknul k sobě a koťátko se přitisklo ke mně a tak jsem jej nesl, cítil jsem, jak mu tluče srdce, a umiňoval jsem si, že tohle černidlo, tohle černé kotě bude u mne, protože já jsem první člověk, kterého kotě poznalo, a já musím být při něm a já musím jej mít rád, protože tak, jak jsem jej nesl, a tak za několik minut, kdy jsem cítil, jak se to koťátko ke mně tiskne, že z těch pěti minut budu žít a tohle koťátko odejme ode mne vinu za všechny ty kočky, které jsem zabil, musel zabít. A tak jsem to koťátko podsunul pod klubíčko těch ostatních, stál jsem u kůlny a naslouchal, to černé kotě zacouvalo docela vespod, pod těch devět koťátek ostatních, přicházely kočky a kojily všechna ta koťata, a tedy i to černé kotě, které celé tři dny vychutnávalo teplý pelíšek a celé tři dny bylo šťastno jen tím, že leží pod ostatními koťaty. A ty dvě maminky kočičí se střídaly v opatrování koťátek dál, dál si dávaly hubičky, kdykoliv se potkaly, koťátka už povyrostla, už dávno samy lábaly mlíčko, už se naučily jíst maso, vařené maso z mořských ryb a zdálo se, že všechno dobře dopadne, už pět koťátek bylo zamluveno od sousedů a zdálo se, že všechno bude zase tak, jako to bývalo. Když jednoho dne se ty dvě kočičí matky servaly, pronásledovaly se po parcele, syčely a rvaly se a křičely, uši stažené nazad, kdykoliv se potkaly, tak se rvaly, už ani nechodily k nám do kuchyně, a když jednou se tady setkaly, tak nejen se servaly a tak, jak se pronásledovaly, tak porazily všechno, co jim bylo v cestě, v kuchyni strhly všechny hrnky a všechny kořenky, a utrhly záclony a rvaly se dál, zatímco moje žena stála venku a plakala a znovu říkala, co budeme s těmi kočkami dělat? A i já jsem byl, jako bych dostal mezi oči, stál jsem a byl jsem zsinalý, a trnul jsem, co jsem si to na sebe přichystal s těmi kočkami, dál jsem měl z té mé parcely u mého stavení peklo, a ne to, co mi říkali mí přátelé, že se mám, že jsem v přírodě a žiju si se svými kočkami a mohu si psát, zatímco já jsem už nenapsal ani řádku, protože tam venku se rvaly ty kočky, které se tak milovaly. A pak všechna koťata staré kočky zmizela, a přišla paní Soldátová, s velkým smíchem mi sdělovala radostnou zprávu, že ta kočka, co měla koťata u nich na půdě, že ta si přivedla pět koťat k nim, že teď jsou pod vrakem auta, že jim tam dává mlíčko, a abych si je co možná nejdřív zase odvedl k nám. A ty dvě kočičí mámy se dál rvaly, kdykoliv se potkaly, vzal jsem těch pět koťátek od Soldátů a přinesl jsem je do kůlny ke koťatům Autíčka, ale v noci stará kočka odvedla nazpátek pod vrak auta ty svoje koťata a dál se rvaly na potkání, každá z těch kočičích matek přicházela k nám, domnívaly se, jedna každá, že ji u nás zase ubytujeme i s koťaty, ale jen se setkaly v kuchyni, tak zase se servaly a tak hrozně křičely, ale ne už na sebe, ale na mne, že já jsem tím vším vinen, že já jsem se měl rozhodnout, a tak kdykoliv mne potkaly tam venku, tak syčely na mne hrozivě a já jsem vzal ten poštovní pytel, potěžkával jsem jej, musel jsem jej rozhrnout, aby se hrubé plátno od sebe oddělilo, tak spodek pytle byl slepený zaschlou krví, a tím pytlem jsem kočkám pohrozil. A kočičí matky to věděly, vyšší signální soustavou vycítily, že jim teď jde o život, a tak, když jsem znovu přinesl koťata ze Soldátovy parcely, tak druhý den koťata byla s těmi koťátky Autíčka zase pohromadě a staré kočky se tak nějak usmířily. A tak jsem jednou, když jsem si oddychnul a trochu se vzpamatoval, když jsem si vyšel ke kůlně, koťata si hrála před hromadou uhlí, tu se objevily ty dvě maminky a jedna z nich přinesla maličkého králíčka, už zchromlého hrůzou, ten králíček se třásl a strašlivě pištěl, ty dvě kočky ale stály, a když králíček chtěl utéci, srazila jej Škaredá kočka a tak králíček stál, nevinný, u něj stály ve střehu ty dvě maminky, dívaly se na králíčka přísně, jako by to byl vrah stojící před přísným soudem. A ten králíček pištěl hrůzou, tak, jako jsem na parcele viděl, jak černý pes se zlatýma očima rval v koutě srnu a ona křičela hrůzou ne z toho, že jí krvácí hrdlo, ale že ten pes je ošklivý a že má krvelačné zlaté oči. Tak ten králíček pištěl a já jsem nevěděl, co mám dělat, jen jedno jsem tu chvíli věděl, že kdybych měl pušku, tak bych konečně se zadostiučiněním zastřelil obě ty kočky a nepochoval je na tom mém kočičím hřbitově, ale odnesl bych je na smeťák a pohodil je, jako za starých časů se pochoval sebevrah, v noci, na místo odlehlé, a ve vší tichosti. A tak jak jsem byl nešťastný nad tím, co vidím, co přede mnou dělají ty moje milované kočičky, než jsem se odvážil se jen pohnout, ten králíček se natáhl, hrozně si vzdychl a celý se pak uvolnil a už se nepohnul, protože umřel hrůzou z toho, co viděl, umřel hrůzou nad tím, že nic jiného nechtěl, než chroustat si trávu a pít rosu, a teď byl kočkami shledán vinným ze zločinu, který neudělal. A tak se stalo, že za čas, když kočičí matky se zdánlivě usmířily, když si rozdělily ty svoje děti, které už si brali sousedé a odnášeli si je domů, kdy jsem každé kotě oplakal, kdy jsem nespal tu noc, kdy koťátko odešlo do světa, kdy jsem se trošku zklidnil, protože už zůstalo jen pět koťátek, tak se stalo to samé, na co jsem už zapomenul, co se stalo s Mácou, tou kočkou, která najednou nenáviděla ty svoje děti a odešla ode mne jednou a pak zase a zas, aby nakonec se už nevrátila, tak jak Škaredá kočka, tak Autíčko, tak jak syčely a rvaly se mezi sebou, tak zničehonic praly ty svoje koťata, která ochrnovala děsem z toho, že se na ně maminka zlobí? A pokoušela se znovu a zase ta koťátka dát si s maminkou hubičku, dál chtěla, aby mohla v noci spát s maminkou tak jako dosud. Ale teď je ty milované maminky rvaly, syčely na ně, a parcela moje byla jen velikým domem hrůzy a pokoření, syčení a mručení. A to nakonec pokračovalo tím, že tak jak syčely kočičí maminky na koťata, tak tuhle nenávist přenesly i na mne, a tak chodily ke mně jen proto, aby mi ukázaly, jak mnou ty matky pohrdají, jak mne nenávidí, jen vešly, tak když se mi předvedly, tak se vzdalovaly a já jsem stál jako zasažený bleskem a nedovedl jsem spojit tu jejich nenávist ke mně a nenávist k vlastním dětem s ničím. Ten čas jsem musel dávat pozor, dělal jsem chybné výkony, a hlavně syčelo mi v hlavě, trvale mi duněla hlava jako telegrafní tyč, bolel mi malý mozek a já jsem začal dávat na sebe pozor, abych z toho všeho nezešílel, abych z toho, co jsem si nadrobil, abych to nemusel vyžrat do dna, abych se nepomátl. A prchal jsem do Prahy, a tam jsem chodil po ulicích, po hostincích, abych dál slyšel to samé, že copak já se mám, žiju si s kočičkami v Kersku a mohu si psát to, co se mi zachce, dokonce že teprve teď, když mám prachy a krásné prostředí, že mohu psát tu pravou moderní prózu, protože mi nic nechybí a záleží jen a jen na mně, co z toho všeho, nač jsem se připravoval, co z toho teprve teď udělám, když mám prostředí a peníze, abych mohl realizovat to, o čem jsem tak rád na besedách hovořil a psal. A když jsem se vracel do Kerska, tak i když bylo slunce, tak se zatmělo, a bylo mi jako jatečnímu teleti, když jej vykládají na jatkách. Vítala mne jenom ta koťátka, už odrostlá koťata, zatímco Autíčko a stará Škaredá kočka na mne syčely dál, dál syčely na ty svoje děti a já jsem dál chodil k potoku, k vrbě a vybíral jsem si větev, na které se podle věštby Mařenky oběsím. Koťátka už chodila do kuchyně, už spala v posteli, ale stará kočka a Autíčko se objevily jen proto, aby se servaly se svými dětmi a pak zase vyjely syčící ven, a tak sedaly daleko od sebe a dívaly se nepřátelsky na to moje stavení. A já jsem si ke své hrůze za ty dva měsíce utrpení všimnul, že už jsou obě zase těhotné, že mají hrozivá břicha, a moje žena, když to viděla, tak lamentovala dál, co budeme zase s těma kočkama dělat? A jsa docela na dně svého zoufalství, zjevil se mi obraz poštovního pytle, krvavého pytle, který pořád ležel v kůlně, a když moje žena odejela na bicyklu nakoupit, vzal jsem jako ve snách ten pytel, vyšel jsem ven, tam kde seděla stará kočka, sklonil jsem se k ní a pohladil jsem ji, ona mi ducla souhlasně do ruky, otevřel jsem jako ve snách pytel a stará kočka do něj vklouzla, zatočil jsem pevně ten pytel v rukách, a pak jsem běžel a docela beze smyslů… I vyryl jsem tam na tom kočičím hřbitově rýčem díru, a vysypal jsem tam mrtvou kočku, sjela tam bezvládně, přinesl jsem ještě kytičku pelargónie z verandy a zasypal jsem to mrtvé tělo. A chvěl jsem se, nepomohl mi ani ten obraz, jak tahle kočka soudila nevinného králíčka, který pak umřel hrůzou. A přesto jsem měl ještě tu odvahu, že za několik dní s tím samým pytlem jsem vyšel k Autíčku, které mne mělo tak rádo, kdysi, a když jsem otevřel pytel, tak do něj nevklouzla, nesouhlasila s tím, a vběhla do kuchyně, sedla si na židli, a když jsem vešel, usmála se po dlouhé době na mne, začala příst, ale já jsem byl odhodlaný, pomatený, otevřel jsem pytel, a stalo se to, co jsem neočekával. Autíčko samo vklouzlo do poštovního pytle, a tak se stalo to, co se stalo i její mamince, staré kočce… Podíval jsem se na mrtvou, měla tu svoji krásnou hlavičku mezi předními bílými prackami, fusakličkami, a hodil jsem jí červený květ pelargónie, a když jsem ji zasypal, tak jako na hrob její maminky a ostatních koček jsem položil těžký pískovcový kámen…

7

Ten čas jsem raději žil v Praze. Koupil jsem si permanentku na tramvaje a autobusy a odstěhoval jsem se na sedadla hromadných dopravních prostředků. Tak jsem celé dny jezdil Prahou, znal jsem všechny periférie, dokonce jsem jezdil až do vesnic Velké Prahy, jen abych nemusel sedět doma a čekat, až se mi zjeví ty moje kočky. Když jsem tak jezdil po Praze, všechno, co mi šlo vstříc, všechno jsem oknem vnímal jako svoji záchranu, každý chodec mi byl drahokamem, každá výkladní skříň, každá stažená roleta, každá hromada harampádí mi byla tou nejkrásnější asambláží. Jezdil jsem Prahou a zíral jsem na lešení, po kterém jsem stoupal až do posledních pater, skláněl jsem se, abych vychutnal věže lešením obšancovaných kostelů…, jezdil jsem Prahou a maličtí Vietnamci, oblečení do džínsových oblečků, odvraceli mne od těch mých koček, kamkoliv jsem se podíval oknem tramvaje či autobusu, ti maličtí a štíhlí Vietnamci, ti, kteří přiletěli do Prahy z velkých dálek, vcházeli anebo ve skupinkách vycházeli z obchodů, kamsi spěchali ulicemi, každých sto metrů jsem už ty Vietnamce očekával a oni mi šli vstříc, jako by v Praze byl sjezd těch téměř dětsky vyhlížejících Vietnamců, všichni byli oblečení stejně, všichni vypadali, jako by to byli důstojníci přestrojení do džínsových kalhot a popsaných bund, všichni měli černé dlouhé vlasy jako hippies, jako herci maličkých revolučních scén. Teprve těmi mými jízdami Prahou sem a tam jsem si uvědomil, že ať jsem jel po Čechách a na Moravě, kam jsem jel, všude jsem viděl skupiny těch samých džínsových oblečků a černých dlouhých vlasů, a téměř všichni měli dětské obličeje, které se podobaly tvářím princů, dokonce když jsem jezdil do Kerska přes Císařskou Kuchyni, jedno nedělní odpoledne nikdo jiný nekráčel vesnicí než tři Vietnamci. Jen proto, abych nemyslel na ty moje mrtvé kočky, tak jsem jezdil Prahou hromadnými dopravními prostředky, abych nakonec nejraděj i jezdil tramvají číslo sedumnáct, z Ďáblic do Bráníka, pořád jen podle Vltavy, kde každá labuť byla hozeným záchranným pásem pro moji zbědovanou duši, tisíce záchranných pásů, tisíce krasavic a krasavců v podobě labutí, které přiletěly do Prahy z velikých dálek, plulo ve skupinách těsně u nábřeží, kde si považovaly za čest, že je mohou krmit dobří lidé, jen proto, abych nemusel myslet na ty moje mrtvé kočky. Ale stávalo se mi též při těch mých jízdách Prahou, že se vedle mého okna tramvaje zastavilo nákladní auto a já jsem viděl těsně u svých očí zbědované a zoufalé oči ubohých krav, jejich šíje byly staženy řetězy k podlaze, ale ony zvedaly svoje hlavy a oči a prosily lidské oči o pomoc, stávalo se mi, že jsem na křižovatkách takhle se díval za den na desítky takových nákladů vezoucích na jatka zoufalé a smutné kravské oči, kterými jsem byl navrácen k očím mých koček. A tady jsem pochopil, proč umělci milují utrpení, tady v těch hromadných dopravních prostředcích mi došlo, proč se básníci a malíři opíjí do němoty, protože potřebují utrpení, aby líp viděli, aby když dosáhli dna svého pádu, aby uzřeli to, co nevidí ti druzí, co dosahuje samotné podstaty člověka a světa kolem něj. A já jsem nebyl opilý, bál jsem se opít se, protože bál jsem se, abych neztratil sám nad sebou kontrolu, bál jsem se, že bych se v kocovině zhroutil. Vlastně já, už tak jak jsem celé dny jezdil sem a tam a těkal Prahou, tak vlastně už jsem byl v té samé situaci člověka, který se bojí sám sebe, který se bojí té chvíle, ke které nakonec vždycky musí dojít, kdy vysvlečený sedí v pyjamu u své postele a dívá se s ohromným zájmem na své nohy, s ohromným zájmem si prohlíží jeden prst nohy za druhým, protože každý ten dlouhý pohled na ty své nohy jej odvádí od toho, aby teď začal myslet na to, co se to s ním stalo, kam až se to dostal, kam až sestoupil do pekla, které si sám připravil, do pekla, které bylo pro něj připraveno od koček, které miloval a kterých se musel zbavit vraždou. A když jsem se podíval v Praze z okna, tam dole stálo to moje autíčko, ten Renault s ryšavými potahy, a zase jsem byl tím mým autíčkem tam, kde jsem nechtěl být. Když jsem přijel do Kerska, kde už zbyly jen tři koťata, další dvě si vzala v Semicích paní Pokorná, když jsem přijel do Kerska, už jak jsem přijel, tak už jsem chtěl zase odejet, všechno se mi chtělo, jenom ne být tady, protože když jsem šel vysypat popel, musel jsem kráčet kolem hrobečků mých zvířátek, šilhal jsem v ta místa a zjevila se mi ta zvířátka tak, jak jsem je viděl naposledy, než jsem je zasypal. A sám jsem si nastražil na sebe past, sám jsem si o sobě namluvil, že jsem silák, že jsem Champion, že jsem mistr světa a že se mi nic nemůže stát, když pochovám ty moje kočenky při cestě k potoku. A když jsem se vracel v hlubokém zadumání cestičkou od vrby, od potoka, když jsem přišel před stavení, tam pod břízami a borovicemi stálo moje autíčko, můj Renault pět, bílý Renault s červenými, vlastně s oranžovými potahy, jak jsem mu říkal moje veselé autíčko. A nepotřeboval jsem ani gram fantazie, aby to autíčko se proměnilo v Autíčko, v tu moji kočičku s bílými fusakličkami a rezavými skvrnami. A tak jsem se bláhově domníval, že prodám to moje veselé autíčko, a že se tak zbavím aspoň jedné výčitky, ale mýlil jsem se, těch výčitek byla celá legie, ty pocity viny, které se přihodily aritmetickou řadou, tak se rozrůstaly řadou geometrickou, moje utrpení bylo jak Hrnéčku vař! Kamkoliv jsem šel a usilovně jsem nedával na sebe pozor, a vší silou jsem nezatlačoval vidiny, tak ty moje viny proti mně vystupovaly dveřmi a tekly okny, kamkoliv jsem se podíval, všude jsem viděl už ty moje zabité kočky, už na nic jiného jsem nemyslel než na to, co se mi to stalo a co jsem vyvedl. Dokonce když jsem jezdil Prahou sem a tam, tak sice jsem se chytal těch krásných obrazů, které mi šly vstříc, Praha přece na periférii vůbec není krásná, to každý ví, ale pro mne, pro viníka, všechno, co jsem viděl, bylo ne krásné, ale překrásné jen do té doby, než jsem uviděl za oknem sedící kočku, než někdo začal hovořit o kočkách, než jsem za výkladní skříní viděl knihu o kočkách. A tak už jsem jezdil Prahou hromadnými dopravními prostředky zbytečně, protože začal jsem vidět kočky i tam, kde nikdy nemohly být. Abych přišel na jinačí myšlenky, prodal jsem to moje veselé autíčko a koupil jsem si hnědého Escorta třináct, já jsem původně chtěl červenou barvu, ale v Řepích mi řekli zaměstnanci, že mi vyberou auto pro moji povahu, červené auto je pouťácká barva pro herečky a zpěváky, ať jsem klidný, že mi vyberou Escorta v barvě solidní, barvě, která odpovídá mému charakteru a hlavně, mému věku, v šedesáti devíti letech, že musím mít auto v decentní barvičce. A tak když jsem si přišel do Řep pro auto, dostal jsem auto hnědé, hnědého Escorta, jeho potahy, až když jsem dojel domů a do Kerska, tak ty potahy byly pepř a sůl, béžové potahy v režné struktuře, zrovna takové potahy, jako by na sedadlech byl natažený poštovní pytel na přepravu dopisů. A tak jsem hledal únik od koček jízdou v novém Escortu, ale když jsem si sedal do auta, tak jsem blednul a měl jsem pocit, že si sedám do poštovního pytle, a když jsem zabouchnul dvířka a vzhlídnul jsem, tak jsem se ne polekal, ale byl jsem blízek zhebnutí, protože i strop Escorta číslo třináct byl béžový a režný, jako by byl ten strop potažený tím samým plátnem, ze kterého byly ušity ty poštovní pytle, ten můj pytel, který pořád ležel složený a se zaschlými krvavými skvrnami v mé kůlně. A ten čas se mi vzdulo játro nad žeberní oblouk, a na Bulovce mi po testech řekli, že nesmím tolik pít tvrdý alkohol, nebo z toho pití budu mít plačící játra. Ale já jsem už dávno nepil, pil jsem, ale jen pivo a někdy trošku vína. Jen jsem usoudil, že ta hrozící plačící játra budu mít z těch mých koček, z toho pocitu viny, z toho, že jsem zavraždil kočičky, dvě těhotné kočičky. A já jsem chtěl mít jistotu, že lékaři na Bulovce se možná mýlí, protože jsem se najednou polekal, že musím být na světě, že je přede mnou ta moje poslední kniha, ve které bude všechno, a tak pro jistotu jsem se vydal se svým přítelem do Sušice k zázračnému lékaři, faráři Františkovi Ferdovi, který vypadá přesně tak jak Jaroslav Hašek. A když přišla řada i na nás, František Ferda seděl ve slunci u psacího stolu a čáral si tužkou a opravdu vypadal jak autor Švejka, a zničehonic se otočil a optal se mého přítele, Jiřího Anderleho, co mu chybí, proč přišel? A Jirka řekl, že má hlavu jako dvouleté zelí, že jej strašně, strašně bolí hlava, tak bolí hlava, že neusne bez prášků. A Franta Ferda seděl v koutku u psacího stolu, čáral si tužkou a do kouta svého pokoje řekl v zasnění… vidím váš byt, je tam přízemí, pod kterým teče potok, pak první patro a pak druhé patro a tam je vaše pracovna, vidím, že ve vašem domě se topí naftou, je to ústřední topení, vidím komín, jak stoupá z přízemí do pater, vidím ten komín i nad střechou, ale vidím… vidím, že do vaší pracovny vniká ten kouř a od toho vás bolí, hrozně bolí hlava! Otočil se a řekl Jiřímu do očí… Tak hele, nechat spravit komín, přestat brát uspávací léky, a místo nich před spaním si dát pohár slivovice… Pak usedl a psal chvíli na psacím stroji, dva řádky napsal a podal lístek Jiřímu a dodal… Taky tady máte, co máte ještě dělat. A co vy? obrátil se na mne, co je s vámi? Povídám, mám vzduté játro, bolí mi v boku, vyhrožují mi plačícími játry. Franta Ferda se neobrátil do kouta, ale rovnou od boku se na mne rozkohoutil… Poslyšte, co ta barva, copak můžete žít s takovou barvou, která vás zabíjí, co ta hnědá barva, i tady u mne jste v šatech hnědých barev, ale co ta hnědá barva doma? Proč máte, vy jeden člověče, zálibu v hnědé barvě, copak nevíte, že hnědá barva je pro vás hrob? A rozhněvaný usedl za psací stůl a napsal na psacím stroji lísteček, co mi pak podal, abych se koupal jen v nastrouhané kůře z dubisek, abych si potíral oči krystalovým cukrem. A když jsme odcházeli a nechali mu tam na léky jisté bankovky, kterých se nedotkl, když jsme se klaněli a couvajíce odcházeli, František Ferda ještě otevřel dveře a zahulákal na mne… Ta hnědá barva! A zabouchl dveře. A potom když jsme se vraceli, auto řídila paní Milada, a Jiří jí říkal o všem, co mu řekl Franta Ferda, o tom, jak jim proniká kouř a zbudliny od ústředního topení, jak je tam nahoře přiotrávený z kouře od nafty… Ale jak mohl vidět to naše stavení? oslnil se Jiří. A jeho paní Milada za jízdy nazpátek si vzpomínala… Ano, na jaře tam byli zaměstnanci a spravovali mi ty kamna na ústřední topení a ano, řekli mi, že uniká z nich kouř, a ano, řekli mi to, abych ještě jednou za nima přišla, ale já jsem nepřišla, a Jirko, tak opravdu ta kamna nám kouřejí… A pak jsme mlčeli a mysleli na to, jak Franta Ferda viděl ten celý Jirkův dům, aniž jej kdy viděl, a já jsem dumal, jak mohl vidět do mých skříní, ve kterých opravdu skoro všechny šaty, všechny bundy, všechny byly hnědé včetně botiček a ponožek. A když jsem domyslel, že i proti mé vůli mi zřízenci Tuzexu dodali hnědého Escorta, shledal jsem, že asi to všechno, co se se mnou stalo, že to je můj osud, že dál budu nosit ty moje hnědé a béžové bundy, že dál budu jezdit hnědým Escortem, že tak nějak jsem ve vleku nepřátelských sil, že ne já, ale bohové tak rozhodli, že všechno vlastně na mne přišlo zvenčí, já jsem pouze obětí sil, na které už nemám vliv zrovna tak, jako jsme si objednali akumulační kamna, chtěli jsme barvu kachlíků modrou, ale kamna, která přišla, měla béžové kachlíčky… Pokrčil jsem rameny, a vyšel jsem si cestičkou k potoku, chvíli jsem stál tam na tom kočičím hřbitově, díval jsem se a vzpomínal jsem na to, jak jsme krásně si žili, než přišel ten osud zvenčí, ne ze mně, ne z toho, že bych zešílel, že bych začal být psychopat, ale ty síly zvenčí se rozhodly, že se proti mně spiknou, a já jsem bojoval, nechtěl jsem přijmout to, co jsem udělal, abych to všechno nakonec přijal, s tím souhlasil, i když jsem věděl, že už nikdy nemohu být šťasten. A tak jsem zase bral ty tři kocoury, kteří mi zbyli, jeden byl zrzavý po Autíčku, jeden mourovatý a třetí byl černý kocourek třpytící se jako vyleštěná holinka. Ale když jsem se jim díval do očí, viděl jsem, že v nich není ani špetka toho citu jako v těch kočičkách, které tam ležely v písku u cesty k potoku, ale co se dalo dělat? Tak jak jsem celý ten čas byl bledý a vzdutý, tak jak jsem se ten čas lekal svého pohledu v zrcadle, teď po té návštěvě u parapsychologa Franty Ferdy jsem se zklidněl, napraskle jsem se usmíval, klaněl jsem se kocourkům, zase jsem se s nimi procházel za měsíčních nocí kolem plotu, manželka natřela bílé brlinky bílou barvou, jako bych chodil kolem čety kostlivců, jako by kolem mne defilovaly skelety, padesát metrů dlouhý plot z bílých vrat a bílých latiček, kolem kterých jsem se za noci procházel, a tři kocouři mne doprovázeli, proskakovali brlinkami, dupali, vzdalovali se, aby proběhli plot a zase mi běželi vstříc. Bral jsem je do náručí, tiskl jsem je k sobě, vykládal jsem jim slavné příběhy našich všech koček, a kocouři, ač si to nezasloužili, naslouchali, pak, když jsem vešel na parcelu kus dál k bratrovi, tam na mne čekali tak dlouho, až jsem se zase vracel, aby vyskočili a dávali najevo, jak jsou šťastni, že už jsem zase na cestičce, že už kráčím kolem bílého plotu, nad kterým se naklánějí větve bříz a borovic, předebíhají mne ty kocourci, zastavují se, házejí sebou do písku a přejí si, abych se k nim sklonil a pohladil je, nebo je zdvihnul a přitisknul si je ke tváři. To měli tihle kocouři, ostatně tak jako všechny moje bývalé kočky, nejraději, zvednout je, přitisknout si je k líci a chvíli tak setrvat, protože všechny kočky a i tihle kocouři zavřeli na chvilku oči, tak jako jsem je zavřel i já. Vypadly nám na chvilku pojistky a byli jsme půl vteřiny ve veliké komunikaci. Ten čas jsem taky pochopil to veliké sepětí událostí, se kterými nelze ani o vteřinku, ani o milimetr hnout, všechno to, co se stalo, všechno to pro mne příznivé i nepříznivé, všechno bylo otočeno ostřím na mne, a já jsem měl dojem ten čas, že ta ruka, kterou kdosi píše můj osud, že ta ruka není moje, to jsem věděl docela bezpečně, že ta ruka patří komusi cizímu, kterému, když se zachce, tak prodlí můj pohyb o jednu vteřinu, nebo o jednu vteřinu jej předeběhne, a ať budu dělat cokoliv, všechno už jako by bylo dávno pro mne připraveno, i to, co jsem si myslel, že jsem si vymyslel, když jsem to domyslel, tak jako by to už dávno bylo přichystáno, já jsem jen zasunul klíč do dveří, které se otevíraly sice jen mnou, ale které byly přichystány jen pro mne…

8

Ten čas, kdy jsem si už už chtěl zoufat z koček, které vždycky nad ránem mi přicházely k posteli a vyčíhly si tu chvíli, kdy docela zmáčený a zesláblý potem jsem přemýšlel o nebytí, tu chvíli ke mně přicházely, nevyčítaly, ale jen seděly a dívaly se na mne, a já jsem nebyl schopen v tom polosnění odvrátit od nich oči, a všechny ty mrtvé kočky a koťata jen tím, že se na mne dívaly, mne dorážely ke smrti. Ten čas jsem dostal obsílku na národní výbor, byl jsem tam pozván jako svědek, soused pan Polách žaloval sousedku paní Soldátovou, že více než patnáct let střílí z otvoru v okénku komory a zabíjí tak zpěvavé ptáčky, veverky. Ale hlavně zpěvavé ptáčky, že i jeho syn to může potvrdit a hlavně já, spisovatel, který bydlím naproti, já mohu potvrdit, že těch zastřelených zpěvavých ptáčků by nebyly hromady, ale celé vozy. A tak jsem seděl jednoho večera na národním výboru, předseda soudruh Černý přečetl stížnost pana Polácha, který z těch zastřelených tisíce zpěvavých ptáčků už se dvakrát léčil, tak byl dojatý, jak uváděl ústně, tak dojatý, že z toho onemocněl na hlavu, že je i pouhým okem na něm vidět, jak se neustále potí, jak má oči docela podlité, prášky, které musí brát jen proto, že se mu nad ránem, nad každým ránem zjevují všichni ti zpěvaví ptáčci, všechny ty sýkorky a pěnkavy, všichni ti datlové, strakapúdi a šoupálci a strnadi, přicházejí k němu, oblítávají pak jeho postel nad ránem, a švitořící sdělují a žalují panu Poláchovi nad tím svým osudem, jak zničehonic padají z větví lískových ořechů a ovocných stromů na zahradě paní Soldátové, tak pronikavě všichni ti ptáčci křičí, že pan Polách z toho onemocněl na hlavu, a tak žaluje, aby národní výbor zjednal nápravu, že nechce víc, že už nevzbudí ty koše mrtvých ptáčků, ale pan Polách že chce, aby paní Soldátová mu dala ty dvě vzduchovky, že on je zničí, dokonce, že jí zaplatí za ty hrozné zbraně, jen aby měl záruku, že už paní nebude z okýnka střílet, a on, pan Polách si oddychne, a snad už nebude muset vyhledávat ústav a psychiatrickou léčebnu a ptáčci nebudou k němu nad ránem přilétat a žalovat mu svoje utrpení. A předseda národního výboru mne požádal, abych k tomu řekl to, co vím. A já jsem pravil, že sice jsem sem tam nalézal zastřeleného ptáčka, že jsem sice slyšel výstřel, někdy i na moji parcelu brnknul brok o větev nebo kmen stromu, ale nikdy jsem neviděl střílet paní Soldátovou, nikdy jsem ji neviděl se zbraní na rameni, to je vše. A viděl jsem, jak pan Polách, stěžovatel, jak rudnul, jak se mu oči zase začaly nalívat krví, jak si utíral zmáčený obličej velikým šátkem, ale i ten šátek nestačil, pan Polách jak dlaní stíral pot a utíral si plné hrstě krůpějí potu o kalhoty a do čepice. A pak vyjel, že to je pravda, že paní Soldátová střílí ptáčky z komory, takže ani on ji neviděl, ale on rozšiřuje stížnost na paní Soldátovou ještě i na mne, já že mám trvale několik koček, někdy osm koček, a ty kočky, ty moje kočky, že chytají a živí se ptáčky, obzvláště, když já na své parcele nejsem, a že ty moje kočky už zahubily tisíc a víc ptáčků, a když to takhle půjde, tak že v Kersku nebude jediný ptáček, a tak představa, že by na každé parcele v Čechách byly jen dvě kočky, tak že se všemi zpěvnými ptáky je ámen, zrovna tak, že paní Soldátová musí být potrestána morálně, protože kdyby na každé parcele, kde je stavení, kdyby každý majitel střílel z otvoru v okně na zpěvavé ptáčky, tak by byl s krásnými zpěváčky konec. Že tedy já a moje kočky jsou to samé, jako paní Soldátová a ty její dvě vzduchovky. A já když jsem to slyšel, tak jsem se zjasnil, po dlouhé době jsem měl krásný pocit, že opravdu, když jsem likvidoval ta moje koťata, ty moje kočky, že jsem vlastně napomáhal tomu, aby ty moje kočky, zrovna tak jako střelné zbraně paní Soldátové, nelikvidovaly ptáčata v hnízdech, ptáčky na větvích, v duchu jsem děkoval, že jsem byl předvolán jako svědek té hekatombě zpěvavých ptáčků, že tedy moje činy, moje vraždy, mají smysl, protože jsem vlastně ochránce přírody. Vzal jsem si slovo, a pravil jsem, že připomínky pana Polácha jsou správné, že já uznávám, že kočky jsou nepřátelé nejen zpěvného ptactva, ale že se ty kočky odváží i na bažanty, když mají koťata nebo hlad, tak loví i zajíčky a divoké králický, a ano, i já, aniž bych byl předvolán, i já jsem věděl, co je moje povinnost, že i já jsem odstřelil a jinak likvidoval přespočetné kočky a koťata, a že nemám víc než tři odrostlá koťata a ta stejně jsou přislíbená, a tak nebudu muset si vyžádat souhlas sousedů, jak vím, že zní předpis o pěstování koček a psů na parcelách a ve staveních, které sousedí s ostatními sousedy. A tak jak jsem obžalobou mých mrtvých koček cítil, jak ode mne odchází pocit viny, tak jsem si ještě přidával, litoval jsem, že v polesí už nejsou adjunkti, tak jak to bývalo dřív za Hirosse a knížete Hohenloha, kdy adjunkti procházeli se parcelami a odstřelovali kočky a psy jen proto, aby hájili zvěř a zpěvavé ptáčky. A moje svědecká výpověď končila a proměnila se v řeč hřímajícího prokurátora, dokonce jsem metal očima a hrozil jsem, že až přijdu domů, tak ve jménu zpěvavých ptáčků zlikviduju i ty tři kocoury, kteří mi zbyli, a předseda národního výboru mi poděkoval, a poděkoval i panu Poláchovi, který si bral prášky, protože moje řeč mu ještě přitížila, moje řeč ještě zvýšila ty košatinky zpěvavých mrtvých ptáčků o další koše a věrtele krásných a nešťastných mrtvolek sýkorek a pěnic, strnadů a šoupálků a ostatního ptactva, které, jak mi pak řekl, o tolik navíc, že budou zase nad ránem, když nemůže spát, oblítávat v tisících a tisících hejnech jeho postel a budou zvyšovat konzumaci prášků a návštěvy psychiatrických léčeben. A protože nepřišla na zasedání paní Soldátová, ta proti které byla nesena žaloba a stížnost pana Polácha, tak předseda ukončil zasedání, dal přečíst zápis, a protože pan Polách byl se svým synem v Hradištku autem, vzal mne sebou až do Kerska a já jsem stačil za ty tři kilometry a pak ještě celou půlhodinku v autě stojícím pod lucernou u mé aleje vyslechnout, jaký jsem děsný člověk, že pan Polách se diví, jak můžu být spisovatel, když jsem zapřel, že bych kdy viděl střílet paní Soldátovou, že jsem vlastně paní Soldátovou z toho vysekal a panu Poláchovi přitížil ještě tím, jakým způsobem a jak moc zlikvidovaly ty moje kočky a ještě zlikvidují zpěvavé ptáčky, všechny ty nevinné ptáčky, kteří obveselují pracující, když jsou na rekreaci, když se vrací z práce, když otevírají okna svých stavení na perifériích, dokonce i okna ve městě, kde v parcích jen to řinčí ptačím zpěvem, který napomáhá budovat socialismus, a tady on se musí přít s národním výborem a žaluje věci tak samozřejmé a jasné, o tom, jak odcházejí každou sezónu hejna a hejna zpěvavých ptáčků, dík vzduchovkám a dík kočkám. Když skončil pan Polách svoji řeč, a celý se leskl v přítmí shora osvětleného auta, popřál jsem mu hodně úspěchů v jeho dalším boji o záchranu zpěvavých ptáčků a řekl jsem mu, že je statečný člověk. A tu se v matném a rozptýleném světle ke mně přitočila kučeravá hlava ze zadního sedadla, skoro mi položila ústa na moje ucho, odtáhnul jsem se, tam seděl vysoký mladík, syn pana Polácha, a když jsem opět vrátil svoji hlavu do profilu, ten mladík mi znovu položil ústa na ucho a šeptal mi… A co, pane Hrabale, ty ubohé krávy, ty Chagallovy krávy? Musíme bojovat za humánní zacházení i s jatečním dobytkem… ach ty Chagallovy ubohé krávy! Na některých jatkách, v těch městech, kde jsou vysoké školy zvěrolékařské, tam na jatka přicházejí celé třídy těch budoucích zvěrolékařů, a stojící dobytek, který čeká na popravu, tak ti žáci pod vedením svého profesora vyjímají svoje budoucí nástroje a náčiní a otevírají hruď živým kravám, aby žáci viděli, jak vypadá živé srdce, živé plíce, živá játra, živá slezina, živé žaludky a profesor ukazuje a poučuje, jak vypadají živé orgány krávy, a nikdo si nevšimne živých kravských očí… Pane Hrabale, těch očí, o kterých básníci starého Řecka říkají, že se podobají očím bohyň, Afrodité byla volooká, nejkrásnější oči na světě… Pane Hrabale, Řekové a ostatní staré národy věděly, že zabít krávu je vražda, proto se o vinu rozdělili s bohy, obětovali ty krasavice a krasavce bohům, rozdělili se o prolitou krev a přenesli pocit viny i na svoje bohy a teď my beztrestně zabíjíme zvířata na jatkách, ale to je málo, ještě před vraždou se budoucí zvěrolékaři derou za živa do útrob, aby se naučili a poznali to, co z učeben poznali jen teoreticky… Pane Hrabale, něco se s tím musí dělat a já jsem jeden z těch, protože ty nevinné kravské oči, ty oči jatečních krav, těch ubohých Chagallových krav, ty oči obžalovávají nejen mne, nejen vás, ale celé lidstvo z vraždy, takže někdy musím, pane Hrabale, dát pozor, abych z těchto obrazů neumřel… Hovořil do mne mladý muž, jeho rty se pohybovaly na boltci mého ucha a já jsem znovu viděl ty oči těch mých kočiček, které jsem ubil, ty vyčítavé oči, ty oči, které netušily, že je zabiju, ale věděly přesně, že mne milují, že v mé posteli porodily svoje koťata, že měly ke mně důvěru, bezmeznou víru, že jedině se mnou a u mne jsou šťastny, a já jsem je ubil v poštovním pytli jako škodnou lasičku, že to, že mi přinášely zpěvavého ptáčka, že mi přinesly koroptvičky a bažantí kuřata, že mi přinesly králíčky, že za to nemohly, protože se snažily, aby se mi předvedly, poctily mne tou svojí kořistí, že když tak jsem je měl nechat zastřelit, že měl přijít lesní adjunkt, myslivec, že je měl někdo zabít jiný než já, že tedy jsem vinen, ne že jsem je ubil, ale že jsem zabil lásku, a to je ta moje vina, sám ve svých očích jsem vinen, že nad ránem, když ke mně přicházejí a budou přicházet, tak vlastně přicházím sám sebe žalovat já, protože mám pocit viny, a budu jej mít, dokud budu na světě, zrovna tak jako pan Polách, nevinný a navštěvovaný vznícenými představami všech ptáčků, kteří byli zabiti vzduchovkou nebo lapeni mými kočkami, ptáčci, kteří nad jeho ránem, tak jako nad mými jitry budou dál obšívat jeho postel cvrlikáním a zděšeným křikem, zrovna tak jako ten mladý muž, který musí dávat nad ránem taky pozor, aby neumřel, když se mu zjeví vyčítavé, tiché oči ubohých Chagallových krav… Zanaříkal jsem a vystoupil z auta, zabouchnul jsem za sebou dvířka, auto se rozejelo a já jsem kráčel postřikován světlem vysoké sodíkové lampy, vstoupil jsem do aleje, tam zářily bílé brlinky mého plotu. Teď jsem kráčel tmou a naproti mi vyběhla tři odrostlá koťata, lísala se mi o nohy, běžela velkými skoky dopředu, aby se zase vracela k mým nohám, třela se o mě a zase odebíhala ta zvířátka a zase se vracela, aby mi ukázala, jak mne milují, zrovna tak, jako ty jejich maminky, které mne milovaly, a já jsem je přesto ubil.

9

Ten čas jsem se nestačil divit, jak můj život se pohyboval hned nahoru, a hned zase dolů, hned doprava a hned zase doleva, pohyboval jsem se světem jako splašené spřežení, jehož opratěmi cukal posedlý a zběsilý vozka. Ale já jsem už byl někde jinde, klaněl jsem se nejen stromům, jako ty učitelky, které koupily tu moji parcelu před dávnými lety, ale klaněl jsem se i třem kocourům, klaněl jsem se sám sobě do zrcadla a usmíval jsem se na sebe, protože jsem se už sám sebe nebál. Věděl jsem, že ten můj pocit, že mám v hlavě uzdu, a že jsem veden, to je jedno jak a kam, ale ten krásný pocit, že všechno je pro mne přichystáno jako pro ženicha, nebo jako pro drůžičky a mládence v pohřebním průvodu… A já jsem tenhle čas byl nad tím, sám nad sebou, už jsem si mohl dovolit ten luxus, sám sobě nahmatat zduřelé játro, a sám sobě říci do očí, a co má být? Plačící játra…? ach, při tom odumírajícím těle, stejně jsem už bez nebezpečí, i kdyby se stalo cokoliv, všemu už mohu přitakat, protože jsem tím vším prošel… A tak jednoho krásného jitra, když jsme s manželkou hledali jistý úřad, ač stačilo jim tam zavolat, že jsme zaplatili nájem, jak máme na to složenku, jezdili jsme Escortem číslo třináct ze Střížkova do Ďáblic tak dlouho, až jsme našli ten úřad, dokonce jednou jsme stáli před vodárenskou věží na Střížkově a moje žena se ptala stařenky, kde je Bímová ulice? A ona roztáhla mapu a tak obě hledaly na mapě, na plánu hlavního města, kde je ta ulice Bímová? A kolem našeho Escortu kráčely dvě pošťačky v živém hovoru a kráčely kolem mne, stačilo vytočit okénko a optat se těch mladých pošťaček, ale já jsem už věděl svoje, věděl jsem, že všechno to, co mne zpožďuje, všechno mne zrychluje, seděl jsem, a pak jsme jeli tam, kam nás poslala ta stařena s deštníkem, ale bylo to někde ještě jinde, a tak jsme se neustále zpožďovali, a neustále zrychlovali, abychom si nakonec vybrali ten čas, který byl jen náš, jen čas, který vlastně byl můj, už jen můj, protože včera, když moje manželka pálila shrabanou trávu a s ní i všechno to, co se nám nehodilo, tak jsem vešel do kůlny a ten poštovní pytel byl pryč. Tam u vrby, u potoka stoupal kouř, jen pro jistotu jsem se optal manželky, hele, tam v kůlně jsem měl starý poštovní pytel, nespálila jsi to? A manželka přikývla, že spálila, protože kdyby jej někdo u nás našel, tak by si ještě mohl myslet, že jsme vyloupili v Čakovicích ten poštovní vůz před léty, kdy zmizel milión a víc… A já jsem šel cestičkou kolem kočičího hřbitova, a tam v popeli jsem hledal, klacíčkem jsem hledal a našel jsem jen kroužky, mosazné kroužky a něžnou strukturu popela, který zbyl po tkanině poštovního pytle… A nakonec jsme přeci našli ten úřad a moje manželka tam vběhla a třásla vítězně tam úřednicím před očima složenkou, že zaplatila, a ne jak jí píší, že nezaplatila nájem za měsíc červenec. A pak s chutí nasedla do auta, a vyjeli jsme, třásla se zlostí nad tím, jak jí mohli tak psát, a pak jsme vyjeli za město a bylo slunce a projeli jsme periférií, a pak jsme chtěli vzít benzín, ale řekli jsme si, že vezmeme jej, až pojedeme nazpátky, a tak jsme přijeli za Počernice a pak za Nehvizdy, a pak už byl kopeček, a když jsme sjížděli k mochovské pumpě, tak zespoda stoupal tirák a kamión s vlekem, a když jsme už míjeli ten vlek, tak jsem uviděl před sebou modrou plochu, a pak se ozval děsný náraz, jako v symfonii končící vítěznou fanfárou, a rozletělo se přední sklo, roztříštilo se v tisíce barevných sklíček a pak na chvíli světlo zmizelo, a pak náraz… A ticho a vůně spálených kostí, když jsem otevřel oči, byl jsem zasypaný skelnou tříští, měl jsem pocit, že jsem slyšel závěr Lisztových Les Préludes, visel jsem vzhůru nohama, moje manželka vedle mne visela taky hlavou dolů, tak směšné měla vlasy, tak jsme chvíli viseli a čekali jsme, kdy po tom nárazu začneme umírat, kdy začneme krvácet? Ale nic se nedělo, jen veliké ticho, a pak jsem viděl vzhůru nohama montérky, pak jsem stisknul knoflík od poutacího řemenu a padl jsem hlavou dolů, lidské ruce mne vytáhly a oči nad těma rukama byly zděšené, tam z druhé strany vytáhly lidské ruce i moji manželku, naříkala a začala plakat… co se nám to stalo? ptala se a já jsem jí řekl… Co jsi mi to udělala? A pak jsem se postavil na nohy, a tam v pozadí byla benzínová pumpa, a v tom dopoledním slunci napříč byla dodávka, modrá stěna dodávky, a v příkopě vzhůru nohama byl náš hnědý, čokoládový Escorte číslo třináct, zohavený k nepoznání… a o chladič dodávky byl opřený řidič dodávky, byl bledý a už kouřil, opřený loktem a díval se na nás nepřátelsky a pokrčil rameny a řekl… Já jsem vás neviděl… A já jsem se procházel kolem místa neštěstí, padala ze mne skelná tříšť, ohmatával jsem se, z hlavy mi teklo trošku krve, ohmatal jsem se ještě jednou a jistil jsem, že mám zlomená žebra, chrastila pod mými prsty, chodil jsem sem a tam, došel jsem až k pumpě, tam umývali moji ženu, pak přijela sanitka, a pak ještě jedna a pak přijeli esenbáci v žlutém autě s nápisem VB a i ti esenbáci, když viděli to naše auto, tak byli bledí…, a já jsem se procházel sem a tam a cítil jsem jasně a přesně, že tohle auto, to že je tečka za těmi všemi zabitými kočkami, teď že moje nebesa jsou usmířena, byl jsem potrestán, a byla tak i usmířena ta nebesa, která jsou nad námi a která řídí náš osud…, a usmíval jsem se, když mne požádali, abych nastoupil do sanitky, vypadly z kabátu sklíčka, usmíval jsem se i na rentgenu v nymburské nemocnici a usmíval jsem se, když mi najodovali hlavu a stáhli zlomená žebra, usmíval jsem se celý týden, když jsem ležel v nymburské nemocnici, z vlasů mi vypadlo pár sklíček pro štěstí, protože jsem byl spasen. Kdokoliv se mne optal, jak jsem přežil tu havárii, všem jsem říkal s velkým smíchem, že to bylo velkolepé, že se to podobalo té nejsilnější symfonické morální hudbě. V nemocnici se mnou ležel i ten nešťastný šofér, který tak jako já, tak jako moje žena, tak jako i on, nikde nemohl vyšetřit ani vteřinku, nemohl ji taky ani nikde prodlít a tak se muselo stát to, co se stalo, jak jsem všem řekl, bylo to velkolepé a sám sobě jsem si řekl, kdybych jednou chtěl odejít z tohoto světa, tak nic není krásnějšího, než jak si to zvolil můj milovaný Jackson Pollock, můj malíř gestické malby, dripping, malíř, který když namaloval to nejkrásnější, co jsem kdy viděl, který když vypil cisterny whisky a vykouřil několik zemských obvodů Pall Mali, tak povečeřel v baru Cedar 5 a rozejel tu svoji káru někam tak, aby zažil tělem i celou duší, o co se se mnou pokusil ten můj nepodařený osud, aby narazil tak, že byl na místě mrtev. Když se mne ptal člen esenbé, příjemný mladý muž, zda se připojím k žalobě, prohlásil jsem a podepsal, že nepřipojím, že to, co jsem já zažil, bylo velkolepé, a šofér pan Máchal, na něm zbyl pocit viny tím, že neviděl, že vjel z vedlejší silnice na hlavní na junácké štěstí, tím přitížil sobě, tím ale sňal ze mne pocit viny za všechny ty kočky, které jsem zabil, a ony se mi odměnily tím, co se tam na křižovatce stalo. A s panem Máchalem jsme pak seděli na nemocniční posteli, držel jsem jej za ruku a řekl jsem mu, když mi pořád opakoval, zda se na něj skrz tu srážku zlobím, tak jsem mu odpovídal stejně a několikrát a on se tomu smál, až ten jeho rozbitý obličej se šklebil… Pane Máchal, když máte smůlu, tak narazíte i v posteli na hřebík… A tu chvíli se mi zase zjevili ti tři kocouři tam v Kersku, a já jsem spatřoval v tom všem pokyn osudu, abych se k nim co nejdříve vrátil, a co nejdříve jim nalil mlíčko, a co nejdříve s nimi zase za noci chodil podle bílého brlinkového plotu a vykládal jim všechno to, co bylo slavné v té naší veliké rodině koček a kocourů a pak pod dojmem chvil bral ty tři kocoury jednoho po druhém na ruku, tisknul si je ke tváři a šeptal jim ta samá slovíčka lásky, tak jak jsem to šeptal těm, co odešli, co nás předešli, ať nešťastnou náhodou nebo mojí rukou. A navíc jsem se musel smát a žasnout, kterak ty naše rovnoběžky se zkřížily a propojily tak, u té pumpy u Mochova, když jsem se od pana Máchala dověděl, že ten baráček v Nymburce koupil od pana Marysky, mého přítele, mého vychovatele. Pan Máchal tedy koupil ten domek, ve kterém jsme v ponorce s panem Maryskou deset let psali ty naše první básničky, psali ten náš neopoetický manifest, tam jsme se opíjeli nad tak velikým štěstím, že jsme poznali, co to je surréalismus a podivuhodné setkání, které pojilo nejen surréalisty, ale jak vidím i mne a pana Marysku a pana Máchala, který od něj koupil ten slavný baráček, ve kterém jsme byli tak šťastni a tak jsme bývali zasaženi osudem, že jsme leželi svíráni pařátem sfingy, která držela tu naši mladistvou vinici, jejíž kruh se uzavřel dík tomu šťastnému neštěstí u mochovské pumpy, havárií, která vymazala z trestního rejstříku moji vinu. Protože beztrestně se nesmí zabít ani kočička. Co budu dělat s tolika kočkami?

Epilog

Tohoto podvečera jsem si vyšel k zamrzlé řece, zlomená žebra mi pořád bolela, ale já jsem už týden po té havárii byl dobrý, ne že bych byl, ale můj vzor byl Franta Šťastný, který když si zlomil dvě žebra na dvěstěpadesátkách, nechal si stáhnout hrudník obinadlem, a stačil za dvě hodiny po těch dvěstěpadesátkách vyhrát třistapadesátky. Slunce už zapadalo a nebe na západu bylo růžové, a tak jak se nade mnou vzdouvalo modré nebe, zvolna se tam roztřepotala chvějící se hvězda. Když jsem prošel lesíkem, vyplašil jsem rudl srnek, kopýtky si právě odhrabávaly sníh a jehličí a vytesávaly si do písku pelíšky a já jsem byl nešťastný, že jsem zase něco zavinil, že jsem ty srnky vyplašil. Ale co dělat? Po té, pro mne tak šťastné havárii, jsem se tak nějak zpomalil, tak nějak jsem byl šťastný tam, kde jsem, nepřál jsem si ani ujíždět autobusem do Prahy a z Prahy zase nazpátek do Kerska, rád jsem seděl doma, tři kocourci neustále spali, mohli spát až do věčnosti, všechno jim bylo ten podzimní a zimní čas lhostejné, najedli se a spali, zatímco já jsem zrovna tak, jak oni spali, dovedl jsem celé hodiny sedět a dívat se oknem, ne už na větve bříz a borovic, ne už na to, jak padá poslední listí, ale jen tak jsem zíral, držel jsem si sfačovaná žebra, která bolela, ale pro mne to nebyla žádná bolest, spíš hřejivá bolest podobající se zadostiučinění. Tak nějak mi ta moje havárie přišla vhod, tak nějak mi teď se zlomenými žebry došlo, vlastně co mám kde co dělat na besedách, kde mám kde co dělat v hospodách, kde na mne čekají? Co vůbec mám kde co dělat, když mi bude už sedumdesát? Tak nějak tou havárií ze mne spadla tíha, tělo jsem měl ještě teď poseté jizvami a modřinami, ještě teď a vlastně teprve teď mi začaly bolet ruce a nohy a šíje a páteř z toho, jak jsme se valili v tom šťastném Escortu a otloukali se jak píšťaličky… A tyhle bolístky, kterými jsem sejmul svoje hříchy, měly pro mne cenu výmazu trestu z trestního rejstříku. Ta havárie pro mne se stala něčím podobajícím se šokům, které dostávají pomatení a nemocní na psychiatrii, možná, že přestanu psát, že mi ta havárie vygumuje zapalování, že něco se se mnou stalo, co mne oddálilo psychiatrické léčebně, všechno to, co ve mně křičelo, teď utichlo, všechno to kočičí, co mi lámalo srdce a mozek, ventilovalo a já jsem seděl doma u okna jako propuštěný trestanec a jen jsem byl schopen zírat do srdce ticha a klidu. A tak jsem teď kráčel křupavým zmrzlým sněhem podle zamrzlé řeky, vítr chrastil ve světlém rákosí, norští hejlové mne nechali dojít k zmrzlým keříčkům bodláčí a po červených girlandách svých cihlově červených hrdélek odletěli na další bodláčí, přes zamrzlou řeku se tyčil černý les, tak jsem kráčel v kominíčkách a bílých ponožkách krajinou, kterou miluji od šesti let, krajinou fádní, a proto překrásnou, rovinou, ve které lze jít a už nevidět nic kolem sebe, ale rozmlouvat sám sebou, nebo nechat ať to rozmlouvá si duše s duchem a s elementy. Když mi bylo šest let, tak když jsem kráčel polabskou krajinou tam za pivovarem ke Komárenskému ostrovu, tam mi lákalo, co je dál za Komárenským ostrovem, co je za Písty, a v Pístech, co je za obzorem za Kostomlátkami? A tak mne tenkrát a pak ještě po dvacet let lákalo jít, pořád jít, pořád co je za obzorem? A tak jsem došel, pak dojel na kole až do Hamburku. Dneska ale už mi obzory nelákají, jsem šťasten tam, kde jsem, jsem šťasten, že vůbec jsem, že přenáším sebe o kousek dál a při tom mohu o čemkoliv snít, na cokoliv myslet, dokonce že už si mohu dopřávat ten luxus, že nemusím myslet na nic a tedy na všechno. Tak kráčím hlubokým třpytivým soumrakem, sníh křupe pod mými kominíčky, vysoký zmrzlý sníh, jako bych se prolamoval do oken pařníku, vlastně jsem teprve po té havárii zjistil, že až do té chvíle, kdy jsem přistál po srážce s nákladním autem v rychlosti devadesáti kilometrů, že do té chvíle jsem nevěřil, ale domníval jsem se, že ti druzí, že lidé jsou všichni daleko chytřejší, než jsem já, daleko morálnější, než jsem já, daleko hezčí, než jsem já, daleko… všechno že lidé mají dokonalejší, než mám já, že všichni mají perličku na dně, kdežto já tam mám od dětství pocit viny, od dětství jsem měl pocit viny, díval jsem se na lidi dokonce za mého dětství, několik cizích strejců, když jeli na bicyklu a já jsem se na ně podíval, slezli z bicyklu a dali mi hroznou facku, a pak si odplili a s ohromným zadostiučiněním zase nasedli na bicykl a jeli dál a já jsem si držel tvář a vracel jsem se, nebo jsem teprve šel do školy a styděl jsem se za to, že jsem něco zavinil, něco tak hrozného, že cizí chlapi si přečtli z té mé drzé tváře nějaký zločin, a sami mne potrestali, možná, že jsem dostával ty facky jako zálohu na něco, co teprve vyvedu, možná že jsem dostával ty facky, abych se vzpamatoval, dokud je ještě čas, možná že jsem ty facky dostával á conto těch mých koček a koťat. Asi proto jsem tenkrát jako chlapec a pak jako mladý muž neustále utíkal, prchal, pořád jsem chtěl dosáhnout k obzoru, abych se za ním ukryl, avšak vždycky jsem jen zjistil, že tam na té hranici se otevírá další obzor, a že musím zase uhánět a prchat k té čáře obzoru, která se mi ale pokaždé vzdalovala a vzdalovala, tak dlouho, až dneska, tady, jak kráčím podle zamrzlé řeky, celý obzor se ze všech stran obrací a jeho čáry procházejí mnou, vytvářejí střed, který mne nezasahuje, ale vrací se mi do ruky a k nohám jako bumerang. Sníh křupe pod mými kominíčky, botami s gumovou podrážkou, která když se otočím, zanechává v probořeném sněhu za sebou otisk velkého listu z akátu. Otáčím se znovu a vidím, jak za sebou zanechávám otisky v proboření, jako bych se bořil do dortu s cukrovou polevou… Když mne propustili z nymburské nemocnice, za týden, hned jsem šel do hospody k Tygrovi, protože můj vzor byl Niki Lauda, ten, který když téměř shořel i se svým závodním autem, tak za pět neděl už zase seděl v monopostu formule jedna, jako by se nic nestalo. A tam jsem se setkal s Ondříčkem, kameramanem pana Formana, připomenul jsem mu s velkým smíchem, jak před patnácti lety byl na tom pan Ondříček, když slavil narozeniny svýho syna, tak to napasoval s kamarádem do zdi, a roztřískali se ke smrti, ale pan Ondříček se ujal, a sešili mu obličej… A pan Ondříček mi ukazoval to sešívání v obličeji a s velkým smíchem dodal, víte, že mi ještě minulej tejden vyjmuli z kůže nad obočím střepinku skla? A tak teď kráčím podle zamrzlé řeky, a takhle mi přijde se podívat na hladinu, ve které ještě zbyla růžová barva po západu, a nevěřil jsem svým očím. Ale když jsem se podíval znovu a zase, tak tam, několik metrů od zlámaného rákosí, byla živá labuť. Polekal jsem se, že v noci, jak bude zase vát od severu a podle nebe, jak zase bude patnáct až dvacet stupňů mrazu, lekal jsem se, že ta labuť musí přimrznout. A tak jsem sestoupil až k rákosí a díval jsem se na toho krásného ptáka, ano, byla to labuť, měla krásnou šíj, ale její oči sršely zlostí, že jsem tady, že se na ni dívám, viděl jsem, jak sníh vane po zamrzlé řece a je barvy mleté skořice a jak ten sypký sníh navává kolem labutě, jako vlnky a vodní pěna a tříšť kolem jedoucí lodě. A to, čeho jsem se lekal, bylo skutkem, ta labuť už byla přimrzlá, labuť tři metry od břehu, labuť téměř na dosah ruky. A protože jsem se bál, aby se led pode mnou neprolomil, lehl jsem si pomaličku na ty moje zlámaná žebra, tak jak jsem se naučil na vojně, lokty jsem se přitáhl, tak jsem ležel na břiše na zamrzlém stropu řeky, do očí mi vál skořicový sníh, a když jsem ještě po loktech se přiblížil, vztáhnul jsem ruku na labuť. A ona zaklonila šíj, měla ještě zlobnější oči, a mocně mne klovla do hřbetu ruky a syčela na mne, ale já, i když mi tekla z hřbetu ruky krev, jsem labuť vzal, drapnul jsem ji shora za křídla všemi prsty, ale labuť už byla přimrzlá, a znovu mi klovla do ruky a byla to rána jako sekyrou, a já jsem věděl, že kdybych se přiblížil k labuti tak, že bych se nad ní mohl sklonit, tak by mi dala zobanem, jako těžkým nožem mezi oči, že by si zlomila raději ty svoje nohy, kterými byla přimrzlá do ledu, že by si je raději vylomila… A potom, kousíček od labutě byl proud řeky, otvor v ledové ploše ne větší než maňásek, než prkénko… a tam proudila černá voda řeky, kudrnatila se hláď a tam jsem se bál. A hlavně ale jsem se bál úderu křídly, jednou jsem jen vzal labuť oběma rukama za její tělo, a dala mi oběma křídly takovou ránu do hlavy, že jsem omdlel… A tak jsem zacouval s těmi svými zlomenými žebry na břeh, ruka krvácela, díval jsem se s obdivem na tu labuť, těšil jsem se, že třeba přijde obleva, že třeba zítra bude svítit tak slunce, že sníh a led pod labutí roztaje, že se sem určitě přijdu podívat, a labuť už bude pryč. Když jsem vystoupil, tam na navigaci jako by spadla z nebes větev, tam ležela veliká větev, vzal jsem ji a vrátil jsem se ke břehu do zlámaného rákosí, a snažil jsem se vyprostit labuť, ale teprve na větvi jsem viděl, jak bych dopadl, mocnými ranami zobanu labuť tříštila nejdřív kůru na všechny strany a pak syčíc tříštila větev na třísky a mocným pohybem šíje vytrhla mi větev z ruky a odhodila ji od sebe, avšak dál byla pevně přimrzlá, a pak odvrátila zlostné oči ode mne a čechrala si peří, lísala se, hladila se zobákem, a opravovala se, odcházel jsem, a neustále jsem se otáčel fascinován jejím zjevením, a ona dál v mdlém zrcadlení večerního nebe si rovnala peří a hladila si je těsně k tělu šíjí i hlavičkou a zobákem, který teď byl jejím hřebenem, zatímco před chvílí se spíš podobal zahradnickým nůžkám. Tak jsem se vracel a vstupoval jsem do cápot, které jsem nadělal svými kominíčky, když jsem kráčel sem k labuti, která mi odmítla, abych jí pomohl, abych ji uvolnil, abych ji odnesl, jako by ta labuť věděla, že bych ji odnesl až domů, abych ji tam živil, tak dlouho, až přijde jaro, nebo až sama ode mne odejde nebo vzlétne a odletí. A když jsem se tak vracel domů, když se mi rozbolela zlomená žebra tak, jako bych si je znovu zlomil, začlo mi docházet, proti mé vůli začalo to ve mně zase myslet, že s tou labutí to nebude jen tak, že tu labuť tam narafičily ty moje ubité kočky, že labuť, aby odmítla, abych ji zachránil, tam posadil můj osud, to co na člověka přichází zvenčí, to co je součást, útržek poselství odjinud, že vlastně když jsem dovedl ubít několik koček, které tak vášnivě a nic jiného si nepřály, než aby byly se mnou na světě, tak právě tahle labuť, které jsem chtěl pomoci žít a být na světě, tak právě tahle labuť se obětuje, raději umře, jen proto umře, aby mi dokázala, ne že opak všeho je pravdou, ale obráceně že opak všeho není pravdou a že zase já jsem vinen tak, jako jsem byl vinen celým svým životem, i když jsem nevěděl proč a za co. A tak jak jsem vrávoral domů, v lese byla už tak tma, že jsem se řídil jen výsečí nad cestou mezi korunami… A doma pak seděl jsem na židli zase jako sypánek, tři kocourci se mne snažili rozveselit, zápasili, předstírali, že na ně přišla mešuge štunde, dělali kotrmelce, opírali se mi jeden po druhém o ramena, a dívali se mi do očí, ale já jsem hynul pod výčitkami svědomí, že jsem tu labuť nezachránil proti její vůli, jen proto, abych ji zachránil, abych měl klidné svědomí. A tak jsem si vzal prášky na spaní, ale budil jsem se každou půlhodinku, díval jsem se na hodiny a nemohl jsem se dočkat, až se rozední, až se zase vydám s malým žebříkem, tak jak se zachraňují děti, když se probořily do rybníka, položím žebříček a po něm se dostanu až k mé labuti, vyhledal jsem v kůlně kožené rukavice, aby mi neprocvakla kůži… A myslil jsem na ten večer, kdy jsem seděl s panem Ondříčkem, kameramanem pana Formana, který to napasoval autem do zdi, když slavil narozeniny svého synka, a zjevila se mi najednou ta ženská, která si k nám přisedla, tenkrát pršelo ten sedmý den po mé havárii, přišla oblečená v plášti z imitované kůže a zrovna takovým kloboučkem a měla dvě bílé berličky, byla nalíčená, z deštníčku jí crčelo, a pak s námi pila pivo za pivem, znala všechny sestavy Sparty a Slávie za posledních padesát let a zničehonic, jenom mně řekla a položila své nabarvené nehty na můj rukáv… teď vám něco řeknu, můžete to napsat a hned si jít pro zálohu do nakladatelství spisovatele… já jsem byla Sparťanka od tří let, tatínek, můj tatínek mne tam vodil, a teď si představte, bylo mi sedumnáct let, byl protektorát, země byla okupovaná, sám to víte, a já jsem šla do mý lože, kterou jsme měli s tatínkem, a když jsem přišla do lože a hřiště bylo vyprodané, čekala jsem jen na tatínka, tak přišel zřízenec a řekl, slečno, počkejte… a do lože přišel sám král komiků, Vlasta Burian, král komiků, a řekl mi, že v tý loži už bohužel nemám co dělat, protože, jak četl zprávy, bohužel tak můj tatínek byl popravený proto, že schvaloval atentát na říšského protektora pana Heydricha, a že mi může jen dát lístek k stání, že kdybych tady zůstala, tak vrhnu nedozírný následky na celý klub, protože kdo schvaloval smrt pana proktetora a byl za to popravený, tak se z národa odepsal… A já jsem se zvedla, a plakala jsem, a jak se tak deru k východu, tak proti mně jde Vojta Bradáč a Tonda a nejmladší Bradáč Ludvík a rozpřáhli ruce a objímali mne, protože mne měli rádi, a proč brečíš? A já jim to řekla, a Vojta a Tonda vykřikli, když ty nebudeš v loži, tak nehrajeme ani my… a ty Ludvíku, ty to zařídíš, ty ji vezmeš sebou do slávistický lože… A tak mne tam odvedli, a já jsem se nepodívala na fotbál, dívala jsem se na zem, na vajgly a sirky a kelímky od piva, a plakala jsem… O tom napište, a stačí, jen když to řeknete v redakci spisovatele, tak už si můžete jít pro zálohu, protože i vy jste náš král komiků… řekla a pila to svoje desátý pivo a já jsem pil víc piva než kdy jindy… Tohle jsem si převyprávěl zase a zas a kocourci už spali, a já jsem vyšel a ještě za tmy jsem si vzal žebříček, hezky jako kominík, žebra mne nebolely, neměly čas mne bolet nebo bolely, i ty zhmožděniny mne bolely, ale já jsem nic necítil, protože jsem byl hnán vinou, pocitem, že jsem neudělal zase to, co jsem měl udělat, a vyšel jsem a modlil jsem se, aby ta moje labuť byla ještě na světě, nic jiného než aspoň hodinu po tom, co bych ji zachránil, aby byla živá… A tak jsem kráčel zase po cápotách k labuti a nazpátek, bylo mi, jako bych si šel pro zálohu na tu povídku, kterou mi darovala ta paní u Tygra, padal jsem, několikrát jsem se svalil i s tím žebříkem, a tak já, král komiků, spisovatel, kterému často vypravují lidé bláznivé a sprosté příběhy, a dodávají pak s velkým smíchem, a tohle, jak jsme posrali schody, jak potom jedna slečna nazvracela do psacího elektrického stroje, tak tohle až budete vyprávět v nakladatelství, tak hned vám dají zálohu… tak já, král komiků, jsem stál na břehu, přes noc vál zmrzlý sníh, a já stál ve svých cápotách, lehounce zavátých, na východě se rozbřesklo, a kraj byl zalitý chlorovým světlem a růžovým arpeggiem proti toku řeky, když jsem se zadíval tam, kde včera byla ta labuť, měl jsem dojem, že už odešla, zasmál jsem se, zvedl jsem hlavu a troubil jsem k mrazivému nebi to svoje štěstí, že ten krásný pták, ten který každý v Anglii patří královně a kdokoliv by mu něco udělal, je žalován samotnou královnou, tak ten pták se zachránil a sejmul ze mne ten hrozný pocit viny… ale když se vyhouplo slunce nad zamrzlou řeku, tak tam, tři metry od břehu, tam byla něžná hromádka sněhu, když jsem se líp podíval, tak jsem viděl, že pod tím sněhem je ta moje labuť, která než jí zmrzlo srdce, tak stačila uložit ladně ten svůj krk do oblouku a stačila zasunout ten svůj zoban pod křídlo. Tak zasypaná navátým sněhem tam ležela jako překrásná socha, stydlo mi z toho pohledu srdce, její šíj a zoban ukrytý pod vzdutým křídlem tak vytvářely oblouk, mystickou unii, jako se lidské prsty spínají k modlitbě, tak do kruhu se uzavřela celá labuť, jako věčný návrat stejného, labuť, která včera odmítla, abych ji zachránil, abych ji uvolnil z ledu, ke kterému přirostla a přimrzla svým peřím… Položil jsem ještě žebříček, pak tak, těsně až k ní, jako by ten žebřík byl dělaný na míru, pomaličku jsem se vleže doručkoval k labuti. A tak, jako to dělávám v pražském bytě, než odejdu, tak třikrát zkouším, zda jsem zavřel plynový hořák, třikrát, zda je zhasnuté světlo v koupelně a na toaletě, třikrát, zda jsem zamknul a ještě pak se jednou navracím, abych všechno zkontroloval počtvrté… tak i když jsem viděl, že tam nemůže ležet nic jiného než ta moje labuť, přece jsem chvějící rukou odhrnul sníh, viděl jsem její vzdutá křídla, ale odhrnoval jsem dál, a ano, byla to její šíj… a pak, když jsem přeručkoval jako lenochod nazpátek, když mne po havárii už nebolelo vůbec nic, jen mi začlo bolet srdce, tak jsem znovu z břehu doručkoval k labuti a znovu a pak zase jsem zkoušel odhrnovat dál a víc sněhem zavátou krasavici, která snad jako by jen pro mne se upravila na můj pohled tak, že jsem zakřičel do temného jitra a hořce si uvědomil, že jako král českých komiků si mohu jít za tuhle příhodu pro zálohu, ale už ne do nakladatelství spisovatele, ale do samotné centrály ne smrti, ale pekla, ve kterém sám sebe budu vařit výčitkami a pocitem viny a hamby, které mne budou pronásledovat až do věčnosti… do samotného srdce nedozírných následků…

Dandy v montérkách

Vladimír dovedl zaměnit sebe za materiál, který je zraňovaný, dovedl sebe zaměnit ale i za nástroj, který zraňuje, dovedl se proměnit v pracující výbušný motor, dovedl stát se nejen padající vodou do kola turbíny, ale současně se stát i tou turbínou, dlouho postával před pracující míchačkou a sám sebe vysypával v podobě tekuté malty do připraveného kalfasu, dopravní značky prožíval jako skutečnou situaci na silnici a jakýkoliv náčrtek k plánu stavby okamžitě viděl jako hotovou stavbu, jakoukoliv sazenici dovedl donutit silou své fantazie do květu a květ do plodu, jakoukoliv explozi dovedl prožít tak, až omdlel. Dívat se na Vladimíra hrajícího si s dětmi bylo zážitkem. Vladimírovy proměny v to dítě, se kterým hovořil, se kterým si hrál, protože tak jako pro dítě i pro Vladimíra každý nalezený kamínek, hrst písku, několik lupenů, všechno Vladimír dovedl učinit živoucím ve směru fantazie, všechny Vladimírem nalezené předměty v jeho opatrných prstech se stávaly vzácnými poštovními známkami, klenotnickým zbožím, třaskavinou, tu svoji fabriku proto považoval za národní galerii, za depozitář těch nejvzácnějších bul a listin, za poklad ve sklepeních státní banky, za botanickou zahradu a Národní muzeum. Když kráčel halou té své fabriky, kráčely s ním světové dějiny všech výtvarných umění, slyšel ty nejsilnější symfonie, kráčel tou fabrikou jak hipsterský anděl, dharmovský vandrák, který ale své rozbité montérky dovedl pyšně nosit jak brummlovský dandy své elegantní a módní šaty, každý předmět jen tak pohozený v koutě fabriky pro Vladimíra byl román na pokračování, smetal prach s trámu a beden fabriky jako zlatník chytající zlatý prach do zástěry při obrábění prstenu a zlatých broží, otevřená vrata do jeho dílny se měnila v otevřené brány do ráje, ve kterém si Vladimír nikdy nepřál nic změnit, všechno, co ve fabrice viděl, všechno v jeho mysli se třpytilo, bylo zalito měsíčním jasem, magickým svitem, který obtahoval rtutí všechny stroje a všechny nástroje a vůbec všechno, co bylo na dosah jeho očí.

Vladimír nechtěl tedy podat pouhý obraz, zrcadlo své fabriky, ani pohled sám na sebe a jak pracují i ti druzí, ale usiloval, aby sám se stal fabrikou, aby se stal prací, aby vtekl do pracovních postupů a při tom aby prožíval shodně všechno to, co zažívají materiály a nástroje, čím trpí jeho duralové a měděné matrice, jaké barvy zdobí rozpálený kov, když z motýlové červeně chladne do blankytných modří, jaká je barevná struktura okují a svařovaných desek acetylenovým plamenem, aby nakonec sám sebe prohnal i s matricí satinýrkou, jak ložní prádlo mandlem, aby svoje trojrozměrné tělo proměnil v dvourozměrný grafický list, aby do jednorozměrného řádku svého deníku mohl napsat… Jsem ten, který jsem.

Myslím na jeden den v tom roce padesát dva, kdy mne navštívil strýc Pepin a Vladimír, koupili jsme si dva veliké pytlíky rohlíků a vydali jsme se navštívit pana Fišera, se kterým jsem jezdil na Kladno, kterému se tak na hutích zalíbilo, že z brigádníka se stal zaměstnancem hutí, který svůj volný čas sedával v hostinci pana Vice U Karla Čtvrtého, kam chodil na pivo se svojí paní. Vladimír měl dobrou náladu, seděli jsme u stolu a Vladimír vyprávěl o svém explosionalismu, strýc Pepin držel Vladimíra za ruku, vzlykal a nebránil se proudům slzí, protože Vladimír připadal Pepinovi jako Mozart a Goethe, jako symfonista Ištván, který žalem nad tím, že mu chyběly noty do jeho skladbičky, tak utrhl lustr. A pili jsme pivo za pivem a přikusovali k tomu rohlíky, hostinský pan Vic, zasypaný bílými vlasy, a snad proto mu říkali Bílý žid, přinášel další piva a naslouchal hovoru a nevázanému veselí. A Vladimír, když viděl, že hostinský i pan Fišer a jeho paní mu naslouchají, snad aby podal ohromující důkaz, že je umělec, že je kreslíř, vytáhl z aktovečky skicák a tu i ostatní stoly tichly a hosté se zvedali, přes ramena našeho stolu se dívali, jak Vladimír rychle kreslil portréty pana Fišera a jeho paní, strýc Pepin do toho nadšeně volal, kdyby Vladimír měl to štěstí a žil za časů císaře Františka Josefa, tak jako Štraus, že by císař s Vladimírem kamarádil, dokonce že by Vladimíra vzal sebou do Šonbrůnu a vyvedl jej za rameno na balkón a volal na celou Vídeň, která přišla císaři holdovat k jeho narozeninám… Tohle je císař, ne já, tady Vladimír je císař… A strýc se rozplakal, neutíral si slzy a Vladimír tu chvíli byl císařem v hostinci U Karla Čtvrtého, protože dokázal nakreslit tak přesně pana Fišera a jeho paní, že i já jsem zvadnul, myslil jsem si ten čas, že Vladimír už neumí, dokonce že vůbec neumí nakreslit lidskou tvář podle živého modelu, a musel jsem uznat, že Vladimír udělal kresby, které by mohly být hned zapaspartované a zarámované a pověšené na zdi. Zapadalo slunce a ozařovalo zakouřený lokál, pili jsme dál ta krásná piva, desítečky ze Smíchova, hostinský pan Vic byl poctěn tím, že nám tak chutná, přinesl celý košík rohlíků a my jsme s chutí křoupali rohlíky a Vladimír nakreslil můj portrét a potom i strýce Pepina, a zase jeho kresba tužkou kolovala a hosté byli poctěni tím, že vidí krásného malíře a hlavně, že na kresbě vystihnul tak rysy každé té tužkou kreslené tváře, že strýc Pepin křičel, že Vladimír musí přijít do Nymburka a musí mu namalovat obraz v sedmero barvách. A pak se v lokále rozsvítilo a všichni jsme pili dál smíchovskou desítečku, Vladimír zářil, cítil všechny ty obdivné pohledy pijáků piva, a se strýcem Pepinem chodil na pisoár a rozepínal strýci poklopec, protože strýc Pepin byl tak rozrušený, že se mu třásly ruce. A pak už hostinský kasíroval, jeho dcera umývala sklenice v dřezu a otáčela je na stále mokřejší utěrky rozložené na odkládacím stole… A Vladimír znovu se pokusil nakreslit pana Fišera a jeho paní v plném smíchu, dokonce nakreslil paní Fišerovou jak šilhá, strýc Pepin se rozhodl, že musí něco zazpívat na počest tak krásného večera, a nejdřív zazpíval strašlivým hlasem… Na břehu jezera, klokotá slavíček… a potom, když si odkašlal, zazpíval árii Ó vy lípy, ó vy lípy, óoooo vy lííípy… tak strašlivě strýc Pepin řval… hostinský a jeho dcera stáli zděšeni, avšak když viděli, že Vladimír se rozplakal nad tím krásným hlasem strýce Pepina, a držel se strýce za ruce a pak, když strýc dorval, tak si v pláči oba dali upřimnou hubičku a setrvali v přátelském objetí, hostinský poprosil pana Fišera a oba šli do přístěnku a pak do bytu, aby za chvíli, když dcera pana hostinského stáhla roletu, aby pan Vic vcouval do lokálu a s panem Fišerem snesli z prvního patra harmonium. A Vladimír se zvedl a rozpřáhl ruce, byl na vrcholku nějakého velikého štěstí… A pak pan Vic, starý muž zasypaný šedinami, usedl v tom parném létě za harmonium a začal hrát koledy a vánoční písně na počest Vladimíra, umělce, který v jeho lokále ukázal svými kresbami, že to umí… Pan Fišer položil ruku Vladimírovi na rameno a řekl… Bílej žid vás musí mít tuze rád, protože na harmonium nám hraje, nám štamgastům, jen o vánocích. Strýc Pepin dodal… Tohle kdyby viděl a slyšel pantáta Štraus, tak by napsal operetu, která by otřásla světem. A pan Vic se zvednul, Vladimír mu podal kresbu, na kterou rychle načrtl pana Vice, jak hraje na harmonium, pan Vic ji znalecky prohlédl a řekl… Pánové, byli jste mými hosty, ale je čas jít spát, já ráno čistím trubky… A dal bradou znamení, pan Fišer se zvedl a harmonium opatrně čtyřručně nesené zmizelo v přístěnku. Z kuchyně přinesla dcera pana hostinského hrnec horké vody, nasypala do něj sodu a ještě jednou opláchla mocným šplícháním všechny sklenice. Pára stoupala z hrnce a zavírala se nad jejíma zmáčenýma vlasama a bylo ticho a všichni jsme se dívali jako na zjevení, kterak dcera pana hostinského kladla jednu sklenici vedle druhé sklenice, vzhůru nohama na mokré utěrky, které tlumily zvuk skla. Vladimír se zvednul, zavrávoral, pak zíral na třpytící se sklenice, něžně se dotknul prstama sklenic, prstem objel cínové hrany výčepního pultu, a když se podíval na dceru pana hostinského, která už byla v letech, ona zvedla oči a zadívala se na Vladimíra, tak stáli ti dva proti sobě jako jazýčky váhy v rovnováze a Vladimír ze své aktovečky přinesl a podal do mokré ruky dcery pana hostinského Vice svůj explosionalistický manifest a několik grafických listů, pak pan Fišer a jeho paní si vybrali z kreseb ty svoje tváře, o kterých si mysleli, že jsou nejlepší, ostatní kresby mi Vladimír daroval, když je opatřil datem a podpisem. A já jsem byl svědkem toho, kterak Vladimír to umí… A to byl nejvyšší čas, abychom vešli zadním vchodem do tmy rozdělované pouličními lucernami, světlem řinčících tramvají, reflektorů aut. Už ani jsme se nerozloučili, neměli jsme čas se rozloučit s manželi Fišerovými, protože jsme vrávorali tam dolů, k Rokytce, a pak jsme vešli do chodby tam na Hrázi, kde všichni jsme ode zdi ke zdi té oprýskané a mokré zdi si umazávali rukávy kabátů, abychom vešli do mého bytu a vařili si kávu, zatímco strýc Pepin ležel na zádech s rozhozenýma nohama a rukama a plival ke stropu. Vladimír se nad něj naklonil, vzal mu ruku a ohmatal mu tep. Jak je vám, strýčku Pepine? optal se. Strýc Pepin ležel dál na zádech, oddychoval a usmíval se… Zase jsme slavně zvítězili, pravda? řekl. Jak je vám? optal se znovu starostlivý Vladimír. Jezdějí mi v hlavě rychlíky… řekl Pepin a já jsem jako vykládací karty rozložil po stole těch šest kreseb, které zbyly… Strýc Pepin dál plival ke stropu a Vladimír mu ohmatával tep a trnul. Nemám skočit pro doktora Adama? Ale strýc Pepin mávnul rukou. Co máte z toho! řekl, škoda že u Karla Čtvrtýho nebyl s náma císař František Josef, ten by hostinskýho povýšil do šlechtickýho stavu a dal mu řád zlatýho vorla…

Vladimír byl umělec a člověk, který každý den sám se sebou sepisoval rozvážný účet své morality. Tak, jako utrácel všechny své peníze ten den, aby nakonec si vypůjčil šedesát halířů na tramvaj, tak nesnesl, aby potlačoval svoje emoce, svoje vytěsněná přání. Nemohl si dopřát ten ušlechtilý luxus potlačených vznětů. Celou svojí osobností všechno to, co měl proti společnosti i proti sám sobě, musel co nejrychleji uvést do pohybu, aby se zčistil, aby se zahojil, aby mohl dál žít bez pocitu své hamby a urážky, kterou na něm spáchali ti druzí. Okamžitě se musel vyzpovídat, sám se sebou udělat prověrku, zavíst automatický text. V tu chvíli velikých přetlaků morálních situací tesal do linolea ty svoje mírový výzvy, psal ty nekonečné dopisy, ve kterých se ospravedlňoval, nebo maniakálně útočil, v těch chvílích musel vyprázdnit svoje podvědomí, aby byl čistý. A právě ten očisťovací proces byla jeho ušlechtilost. Vladimír tedy neměl Treppengedanken, kdy to, co měl říci na soudě, vyříkával si cestou po schodech ze síní a pak cestou domů. Vladimír musel všechno říci hned a teď. Avšak ne vždycky se dařilo. Proto ten jeho velký křik a řev, proto ty jeho brachiální agrese, Vladimír byl schopen zvednout skoro metrákovou desku a mávat s ní jako s dopadníkem, Vladimír byl schopen vzít v pátém patře tam na Kostnickém náměstí těžká litinová kamna, seběhnout s nimi do sklepa a zase je hravě vynést nahoru a postavit je tam, kde je vzal. Proto Vladimír o pauzách ve fabrice, cestou domů z práce potřeboval ten zástup svých učedníků, proto potřeboval tu svoji hospodu a stůl pijáků piva, aby hovorem se čistil a uváděl do nulté situace své morality. A proto, když stanul před matricí, před duralovými a měděnými deskami, proto dovedl přistoupit ke své práci tak jako kněz k ranní mši, když se postil. Lze se domnívati, že všechno, co Vladimír měl v sobě, všechno vyříkal seriály svých flíčků, kdy si natrhl kloub nebo bříško prstů a otiskoval na papírky svou krví asociativní dekalky, aby pak tužkou dokreslil shodné tvary v pasívních otiscích, a tak je učinil aktivními, aby dokreslil tam znaky svého osudu, tak, jako lze uhádnouti lidský osud ze sedliny černé kávy, z písku, ze siločar lidské dlaně, tak Vladimír přešel k aktivní grafice, aby svými výrazovými prostředky nástrojaře zraňoval rytmicky pod úhlem jistého dojetí plochu matrice tak dlouho, až do ní vyříkal zbytek svého podvědomí, aniž slevil od stavebnosti zlatých řezů a zákonitostí estetických pravidel. Teprve aktivní grafikou nalezl Vladimír tajemství, jak se stát dítětem, hrajícím si dítětem na prahu už nikoliv uzamčeného domu, ale u otevřených veřejí, kterými lze uvidět podstatu věcí i lidských událostí a osudů, aniž věděl, že Platon řekl, že jedině jednotlivina dotažená do mrti, ke své horní úvrati, může zjevit podstatu. Tyto aktivně zraněné matrice, to byla ta krásná kůže na zádech milenky a milence, kůže zraňovaná pěti prsty, které svíraly lidské tělo, na matricích byly všechny Vladimírovy milostné křeče, ty duralové a měděné desky ale byly i prostěradlem, do kterého se zatínaly a jej protrhávaly prsty člověka, který umíral, byl blízek smrti. A navíc, Vladimír, který miloval a do mrtě znal strukturu materiálů i kovových nástrojů, svým hmatovým prožitkem dovedl kromě svého osudu zaznamenat drama, které se odehrává kovem v kovu. A strukturálními grafikami Vladimír navíc vnesl do dramatického prostoru ještě čas, kdy vlepoval piliny, špony, nitě, stočené drátky, jako by to, co ubral z matrice v aktivních grafikách, tady opět to, co vzal, zase vracel. Tak vznikly ty líbezné magnetické grafiky, na kterých geometrické vířivé usazeniny ocelových pilin kolem dvou center a ohnisek elipsy vytvořily usazeninu času, hravost a zákonitost té první přírody, to, o co celou svojí grafikou na duralových a měděných deskách usiloval Vladimír… organon. Nikoliv opsanou přírodu, ale snažit se postupovat tak, jako pracuje příroda, kumuly mračen, plísněmi a skvrnami na starých zdích, prasklinami ve vyschlém řečišti, rozpukanými polními cestami za letních dlouhých veder, kdy děti do štěrbin zasunují psaníčka, ve kterých vyříkaly svoje tajemství.

Vladimír ani nepotřeboval říkat, ke které třídě té naší společnosti patří. Ve Vysočanech, když šel z práce, tak jeho první hospoda byla na Zastávce. Ostatně tady po dopolední šichtě si zašli na pivo všichni ti jeho přátelé z práce, dělníci a učedníci, a tady Vladimír vykoupaný a načesaný pil tu svoji desítečku, pro Vladimíra jiné pivo neexistovalo než desítka, dešťovka, jak říkal. Tady jen tak trošku popil a pak kráčel už doprovázen svými přáteli dál, někdy se stavil u Čížků, ale nejraději šel ke Kaštanu. Tady zase obklopen svými přáteli, slavnostně jim vyprávěl o tom svém explosionalismu. Tady vyprávěl něžnosti svých erotických a sexuálních představ, tady pil jednu desítku za druhou, vcházel na temný pisoár a tam močil na krásné tvary, na linie, na kresby, na sírovou žluť, do které přecházela vytérovaná, neustále svlažovaná stěna.

Právě pro tuto intimní toaletu obyčejných hospod a hostinců Vladimír měl smysl, tady nacházel svoji inspiraci ke svým aktivním i strukturálním grafikám, tady uvolněným hovorem se dobíral vět, na kterých stavěl svoji estetiku. Tady také měl svoje posluchače, protože tady Vladimír byl skutečný krasavec, tady se lišil od ostatních, ale tím že se Vladimír lišil, dovedl se rovnati svému prášku, dovedl zavádět hovory s těmi už opilými a zlými, tady Vladimír dovedl upoutat pozornost těch, kteří se rozváděli, kteří vytahovali obsílky k soudu, kteří se vraceli z kriminálu nebo na kriminál čekali. To byli ti nejvděčnější posluchači a nakonec přátelé Vladimírovi, protože právě pro tyto vyděděnce Vladimír přinášel nebo tvořil a pak přinášel grafické listy, které rozdával s podpisem. A protože každý z těch jeho početných přátel měl představu o umělci zkreslenou učebnicemi, literaturou a televizí a filmem, žasli, a podezírali Vladimíra, že to co dělá, že nemůže být uměním, když ty svoje grafické listy rozdává v hospodě a nic za to nechce, dokonce je poctěn tím, že může darovat… A jak na Zastávce, tak u Čížků, tak u Kaštanu hospoda duněla hovorem a výkřiky, tady se rozlévalo pivo na ubrusy, které nikdo neměnil, protože to bylo zbytečné, tady se házely sirky na podlahu také politou pivem, tady bývaly vždycky popelníky vrchovaté vajglů, tady bylo možno z rozlité kávy na ubrusech číst osud toho, kdo to rozlil. Lidé, kteří jej neznali, posílali mu štamprlata jen proto, že byli poctěni tím, že uviděli krásného člověka, protože Vladimír, když se zvedl a kráčel na pisoár, tak jako by se v hostinci rozsvítil křišťálový lustr. Nikdo nevěřil svým očím a uším, když se Vladimír vrátil a pokorně dál svému stolu s velikou nerozlišující pozorností vykládal o svých problémech tvoření i svých velkých Vzorech, o panu Mathieu, o Jacksonovi Pollockovi, a tak hosté hostinců mlčeli, naslouchali, dívali se na Vladimíra, zdali to, co říká, je pravda, zdali to vůbec pravdou může být, a Vladimír svýma očima všechny ujistil, že se nevydává nadarmo, že umazal podezíravé duše pijáků piva navždycky. Nakonec Vladimír se zvednul, a když odcházel, tak mu od jeho stolu všichni podávali ruku, a Vladimír podal ruku i výčepnímu, a vycházel těmi zasklenými dveřmi od Kaštanu, aby minul restauraci u Lípy, protože tady se čepovalo plzeňské pivo, a Vladimír miloval jen tu svoji dešťovku, tu svoji desítku. Když ale šel se mnou, tam od Kaštanu jsem jej pozval k Lípě, uvolil se a vešel se mnou. Aby pak kráčel kousek dolů, tam byl jeho bufet U ruského dvora, tady si dával utopence nebo rybičku naloženou v láku a přinesl dvě sklenice desítky. Tady u Dvora bývalo vždycky temno, tady býval klid, tady pili ty svoje kávičky a pivo cikáni, náhodní chodci, tady u Ruského dvora se nedalo sedět, tady byly jen pulty na stojačku, tady byla tišina a klid, proti ostatním živým hostincům. Ostatně tam na Zastávce byl lokál, tam se pilo pivo taky na stojačku, tady taky byly jen pulty. Avšak od Ruského dvora Vladimír přecházel do Libně, aby navštívil pana Vaništu, tady v hostinci u Hausmanů, tady Vladimír měl svého velkého obdivovatele pana Vaništu, pana vedoucího a výčepáka a jídlonosiče v jedné osobě, pan Vaništa Vladimírka vítal jako svého přítele, podával mu ruku, držel jej za rameno a vzhlížel do Vladimírových očí, jako by se díval do lustříku na žárovku. A hned mu přinesl desítečku, a hned si k němu přisedl, a hned se jej vyptával, jak se Vladimír má a co právě dělá… A vždycky byl pan Vaništa odměněn, protože Vladimír nejdřív nesměle vyříkával tichým hlasem ty svoje trable, aby za chvíli se osmělil a pak už zase zapojoval do svých monologů náhodné hosty, kteří seděli u Vladimírova stolu, a pan Vaništa, když se potěšil a předal Vladimírka těm ostatním, zvedl se těžce, usmál se, tak nějak okřál Vladimírem, promrkal a vymrkal z očí si slzy a jasně celé hospodě řekl… Je vidět, že Vladimír je kumštýř! A šel do kuchyně a pak zase šel točit ty svoje desítečky, když napřed vyšpláchal sklínečky, ten svůj šnit v dřezu, do kterého neustále tekla z cínového kohoutku voda, a napil se naráz toho svého piva, které měl vždycky našponované, protože rád to smíchovské pivečko pil. Vladimír ale někdy vynechal vysočanské hostince a stavil se u pana Vaništy hned. Od pana Vaništy rád chodil na Starou poštu, kde bylo ticho, tady psával, když měl potřebu, ty svoje dopisy, ty svoje dopisy, jichž řádky střílely od boku, tady ale pil k těm zlověstným poselstvím hořčák, několik sklenic hořčáku, a když měl žízeň, tak si dal malé pivo a pak zase. A zase, těch několik stolů se štamgasty, tady na Staré poště bývali jen štamgasti, tady všichni zmlkli, Vladimír to věděl, a proto chodil rád psát dopisy na Starou poštu, a tak, jak pil hořčák, jak si říkal dopředu to, co má psát, hosté se na něj dívali, vadli, uhádli, co asi ten krásný člověk píše, kelnerka, tady bývala ten čas výčepačkou a nosičkou piva i studených salámů a horkých vuřtů cikánka, ta od výčepu dirigovala Vladimírovo psaní, chodila po špičkách s dalším pohárem hořčáku, nahlédla přes rameno na další stránku psaní, Vladimír psával tak dlouho, až se vyprázdnil, desítky stránek psával, a všem, kdo vešli nebo už seděli, ukázal sám sebe jako spisovatele výhružných a zraňujících dopisů… Když se zvednul, aby šel na ten svůj krásný pisoár, Vladimír nechával svoje psaní tak rozložené na stole, jako vějíř, protože dobře věděl, že až se vrátí, tak nejen kelnerka, ale i někdo z hostů se osmělí a nahlédne do toho grafického poselství, protože Vladimírův rukopis se podobal i jeho grafickým aktivním listům. A když se Vladimír vrátil, usedl, vzdychnul, viděl, že teď je viděn o celou jednu dimenzi navíc, dokonce že ti, kteří uviděli a dobrali se obsahů stránek dopisů, že se zděsili, někteří pak raději zaplatili a odešli, aby nemuseli svědčit, aby mohli říci, že se na nic nepamatují, že nic na Staré poště v lokále neviděli, nic neslyšeli… A Vladimír byl šťastný a psal dál a dál pil poháry hořčáku…, aby nakonec zaplatil, dal diškreci, zvednul se, i když vrávoral, zasunul listy toho svého poselství do veliké obálky, aby přejel rty tu otevřenou část s lepidlem, a pak zalepil, napsal adresu a sledován obdivnými i zděšenými pohledy kelnerky a hosta u Staré pošty vyšel ven, tam kousek dál byla schránka a Vladimír, když tam hodil dopis opatřený tuplovanými známkami, zabubnoval pěstí na poštovní schránku, a ty údery jako tympány bývaly tak hlučné, že kousek dál, skrz zdi, kelnerka i hosté lokálu sebou trhli… Pak Vladimír kráčel dál, stavil se až nahoře na Palmovce, tady vypil na stojačku desítku, díval se ven, na taxíky, na tramvaje, na hosty Palmovky, jak s chutí do sebe házejí hrozná jídla, tady stál, lehce opřený o vysoký pult v zápachu pisoáru těsně naléhajícího na dveře vedoucí do kuchyně, kde v zápachu rozlitých omáček a polívek, zateklých i za rysky přilepeného linolea, zmáčená potem pracovala kuchařka a její pomocnice, Vladimír s těmito ženami měl vždycky velký soucit, zíral a znovu se díval a zase nevěřil svým očím, že tyhle pracovnice v kuchyni mají ještě sdostatek času, aby se rozesmály, aby loktem si zvedly pramínek vlasů padajících z pevného bílého mokrého šátku a Vladimíra podarovaly ženskýma krásnýma očima. Vladimír, když kterákoliv žena ze společnosti si stěžovala, že ji bolí hlava, že mívá migrénu, že bude asi muset vyhledat psychologa, Vladimír drsně a s velkým smíchem přerušoval tyhle řeči a doporučoval všem těm ženám, aby šly umývat nádobí, aby šly dělat pomocnici do kteréhokoliv pohostinství, třeba i do Zlaté husy, nebo do Alcronu… a určitě že je přejde jak bolení hlavy, tak se svěřovat psychodramatům a automatickým textům psychiatra, protože všechny ženy, které se musejí starat o rodinu a trpět děsnými manýrami svých mužů, neměly nikdy čas, ani za starého Rakouska, vyhledat psychiatrickou kliniku… Z Palmovky Vladimír se navracel na ten svůj Žižkov, tady měl svoje hospody na Růžku Kostnického náměstí, kde vedoucí býval poctěný, když si od něj Vladimír vypůjčil stovku, když Vladimír o záloze nebo dobírce nemohl vrátit ty prachy, tak si zašel k Jíšům, nebo postával ve výčepu u Růžového sadu. Ale nikdy sám od sebe nezašel do plzeňské pivnice, nikdy sám od sebe nezašel do vinárny. Když jsem jej přemluvil, tak chvíli váhal, ale pak přeci jen šel se mnou na Šumavu, k Pinkasům, ke Zlatému tygrovi, někdy i k Sojkům, do Plzeňského dvora, nebo na Formanku, tam naproti Paliárce ve Veletržní. A protože pil plzeňské pivo jako tu svoji dešťovku, tak jen do třetího piva byl stísněný, rozpačitý, pak, když vypil čtvrtou plzeň, tak se uvolnil, a zase na sebe poutal pozornost, když napřed musel urazit každého intelektuála, který Vladimírovi dával najevo, že je vzdělaný a že rád cituje slavné spisovatele a to, co řekli slavní malíři, protože Vladimír miloval banální věci a banální příběhy, kterým však připisoval metafyzická nebesa…

Bláhově jsem se domníval, že ty artefakty, které mi Vladimír dal před oči, bláhově jsem si myslil, že když vyjmenuji řadu malířů, kteří pracovali a vyjadřovali se tak jak Vladimír, že ty moje variace na Vladimírovo téma jej povzbudí. Když mi předkládal flíčky, okamžitě jsem se zmínil o skvrnách, ve kterých Lionardo činil pozorna své žáky, jak krásné jsou křivky, které vytvořila příroda, křivky a tvary, které jsou schopny představovat bouřlivá mračna a námořní bitvy, pokračoval jsem dál, nevšímaje si, že Vladimír bledne, že takové flíčky už dělal Vítězslav Nezval, ty svoje dekalky, ve kterých zvyšoval aktivitu té své spontánní malby bez štětce, že bušil do ještě vlhkého dekalku vším možným, všemi svými údy. Když mi Vladimír ukazoval svoji aktivní grafiku, neopomenul jsem, abych Vladimíra potěšil, že není sám, že má předchůdce nebo vrstevníky, že něco podobného už dělal Paul Klee, vyjmenoval a pak ukázal jsem mu téměř shodné artefakty z monografie, domnívaje se bláhově, že Vladimír bude poctěn tím, že jej řadím tam, kde je ta jednička Paul Klee, a nevšímal jsem si, že Vladimírovy oči se přetáčejí nazpátek, že je blízek, aby padnul naznak, že se ovládá, aby mi nevrazil zuby do žaludku. Když mi předložil tu svoji strukturální grafiku s aktivním nánosem nastříkaným autogenem, když mi dal ohmatat očima tu svoji magnetickou grafiku, ve které je vyloučena náhoda tím, že magnetické zákony samy vytváří artefakt svými siločarami, neubránil jsem se, abych se nezmínil o Fautrieurovi, znovu o Paulu Kleeovi a Maxu Ernstovi, domnívaje se bláhově, že Vladimírovi narostou křídla tím sdělením. Avšak Vladimír seděl jakoby zasažený bleskem, už nebyl ani schopen mne přizabít, ani mi říci, že jsem šosák a maloměšťák, že jsem ten člověk, který není schopen něco začít sám ze sebe, že vždycky musím mít na pomoc citáty a věty, které už někdo přede mnou řekl, seděl a ruce měl zlomené na klíně a už se ani nesnažil se bránit tím, že by na mne zaútočil… Vladimír, když prolétl očima všechna ta data a způsoby tvoření všech těch slavných grafiků, nenašel jediného, který byl poctěn tím, že dvacet let denně vstával tak jako ostatní dělníci v půl páté, tak jako ostatní pracoval na šichty a s píchačkami, tak jako ostatní dělníci v jeho dílně a podobných dílnách na světě prožíval všechno to, co se děje s nástroji, které zpracovávají kov, co se to děje s materiály, ze kterých vznikají ušlechtilé a užitečné součástky a celé to druhé organon strojů a přístrojů, zkrátka všechno to, co tvoří technickou civilizaci… Vladimír byl poctěn tímto svým údělem, kterým dovedl jasnozřivě povýšit všechno to, čeho by se každý absolvent akademie a grafických škol a uměleckoprůmyslových škol lekal, domnívaje se bláhově, že teprve v ateliéru, teprve v samotě, teprve v listování ve světových monografiích, teprve tady a tak najde svůj styl, Vladimír vycítil tu svoji šanci, ten svůj osud, jako nástrojař, který má v prstech a celém těle a mozku klíč, aby vytvořil grafické listy jako poselství a oslavu hmoty, která tak, jak prochází pracovním procesem, je schopna nechat za sebou a v sobě stopy, které jsouce povýšeny v artefakt jednou ranou směšují novou estetiku a novou etiku, o které snili velcí reformátoři lidské společnosti. V tom byl Vladimír jednička a Champion krytých dvorců, že bezprostředně a jedním skokem se ocitnul v samotném srdci tvorby a tvoření, když obyčejnou práci v továrně dovedl učinit šifrou, která v sobě chová tělesnost všeho sakrálního a náboženského, filozofického i básnického. Tak Vladimír ve dvacátém věku přinesl nový a při tom tak starý mýtus Prométheův, kdy do svých grafických listů přenesl podstatu nejen ohně, ale i ostatních živlů, za cenu toho, že se každý den hroutil a opět zase vztyčoval, kdy téměř každý den byl na dně, a přitom hleděl vzhůru a přitom, aby čáraje hlavou v nebesích, byl obyčejným dělníkem a poctivým umělcem, na jehož celé dílo se vztahuje Nietzschovo… Die schenkende Tugend. Ctnost, která sebe sama darovala těm druhým…

Jednou jsme se vydali na výlet do Pikovic, za tetičkou Vladimírka. A já jsem žasnul, že vlastně Vladimírek má tady druhý domov, dokonce že tady u tety je doma víc, než na Kostnickém náměstí. Všude byly stopy jeho prstů, na zahradě i stůl a lavice zaražené do země. Tetička o Vladimírkovi mluvila uctivě, rozuměli si ti dva, teta se usmívala, věděla, kdo ji přijel navštívit, věděla, že Vladimír je básník, věděla o něm všechno, a byla pyšná na to, že to je její synovec, že se pokusil vstoupit na tenký led, že má k tomu odvahu, že má kuráž. Tak nějak ta tetička vyrostla se secesí a biedermeierem, byla oblečená zrovna tak, jako byly potaženy její lenošky, byla kostnatá a vypadala zrovna tak jak ty její skříňky a skříně, a postele a kanapátka, a záclony a květinové stolky, které byly samé věžičky a fiály, samé zdobnosti a samé bibeloty, taky když tetička hovořila, tak neustále byla hodně let hovorem nazpátek, zrovna tak jako její zasklené vitríny nacpané upomínkami a dárečky z cest a poutí. Myslím, že byla oblečena tak, jako by byla pošita vyšívanými dečkami na polštářích, kraječkami, pohozenými na stolcích jako lívanečky. A já jsem byl ohromený tím, jak Vladimírek je tady doma, jak cokoliv řekl, tak vždycky se to týkalo důvěrné minulosti, a tetička se vším souhlasila, proto co řekl Vladimír, tak bylo pro ni pocta, že za ní nepřijel její synovec, ale umělec, který ji ohromoval svými životními maléry, kterým ale teta přitakala… A pak jsme šli dolů k řece, Sázava byla rozvodněná, vrchovatá tak, že ještě decimetr a už nebude možno jít ani jet silnicí podle Sázavy, voda se hněvivě valila a mocnými údery bušila asi tam, kde za normálního stavu byl splav, po řece pluly rychle kupky sena, trámy, dříví, tak rychle se všechno po rozvodněné hladině vzdalovalo, jako když se mihnou závodníci na bicyklech nebo motorkách… A tu chvíli mi napadlo to, co jsme dělávali na Labi, když přišly ty letní povodně, kdy jsme jako kluci v plavkách čekali, a pak u kamenného mostu skočili do vody a nechali se nést tím kalným proudem, byla to ohromná rychlost, po navigaci kluci na bicyklech a nemohli nás dohonit, jak rychle nás unášela ta rozvodněná řeka, jen lehce jsme pažemi se nadnášeli a nechali se unášet proudem, protože jsme dobře věděli, že tam za železným mostem, tam se dostane řeka do zatáčky a tam nás vynese voda až k břehu… A tady v Pikovicích, jen jsem o tom vyprávěl Vladimírkovi, jen vyprávěl jako vzpomínku na moje zlaté časy, Vladimír se usmál a zvolal… Doktore! Pokrčil jsem rameny a povídám… Když myslíte… A už jsme se vysvlékali a já první, tak postaru, do řeky zády jsem sebou hodil a Vladimír za mnou a bylo to ono, byl to zase ten trysk proudící rozvodněné řeky, zase ta vůně, zase to krásné nebezpečí, Vladimír se na mne usmíval, zářil, křičel radostí, a já jsem celým tělem vychutnával ty nárazy vody a hlavně ten krásný tah proudící rychlé vody, ten vír stahující a opět uvolňující tělo z otáčení, a pak trochu jsem se polekal, podíval jsem se na Vladimírka, ale ten zářil, smál se, když jsme vletěli do mírného shupu prudké vody, která teď míjela vzdutý jez ukrytý ve spoustě vod… vrchol té spousty vody vždycky napřed vynesl každého z nás, a pak letěla naše těla, hlavy po nakloněné rovině tam dolů, kde proud vod se mírně zakadeřil, každý jsme museli proletět těmi šumícími vzdutými vlnami, vzepřít se téhle vodě, znamenalo dostat se spodním tahem dolů, vzepřít se této vodní kadeři Sázavy, znamenalo být přeražený v háku…, ale já jsem byl první a za mnou Vladimír a já jsem znovu cítil tak jako chlapec a mladý muž v rozvodněném Labi, že stačí jen se poddávat proudu a zákonitosti jeho tahu a počkat a dočkat se, až proud sám nás vynese za zatáčkou ke břehu… A taky tak bylo, a pak rychle, zvednuté ruce, aby proud nepodrazil nohy, a pak už rychle vycapkat z té krásné rozvodněné řeky… Vladimír mi položil studenou ruku na rameno a řekl… Doktore, jaký jsme byli… Přivřel jsem oči a bylo mi zima a pak jsme proti toku bouřlivé vody kráčeli nazpátek a očima jsme vychutnávali, kudyma jsme před chvíli museli proplout, vlastně nechat se unášet… Skoro kilometr jsme museli jít tam k našim šatům… Doktore, hovořil Vladimír a poskakoval na jedné bosé noze nemoha dostat druhou nohu do volné nohavice kalhot… doktore, měl jsem trvalý dojem, že sázavský kopce uhánějí nazpátek, měl jsem trvalý dojem, že ohromný kulisy pomalovaný sázavskými kopci uhánějí nazad…

Vladimír byl posedlý nedosažitelným. Chtěl sám sebe uvidět odjinud, chtěl ze sebe vyjít a sledovat sám sebe, jako by byl třetí osobou, vmísit se do davu a jít sám sobě naproti. Když míval výstavy, tak vždycky dal svoje grafiky k dispozici, aby vedoucí oblastních galerií si aranžovali ty jeho listy sami, aby sami si napsali o Vladimírovi to, co uznají za vhodné, aby si sami zahájili Vladimírovu výstavu a že možná, Vladimír se dostaví na vernisáž. Vladimír už tam byl den před vernisáží, už jeden den přijížděl do měst, už celých čtyřiadvacet hodin přicházel na svoji výstavu jako cizí, procházel se ulicemi, díval se na plakát s tlukoucím srdcem, obcházel ten dům, kde už visela jeho grafická poselství, vysedával v restauracích a hostincích a vyptával se lidí, zdalipak něco nevědí o té výstavě Vladimíra Boudníka? A už od rána, ač výstava bývala odpoledne, Vladimír už od rána se procházel blížeji a blíž k centru svého zdánlivého nezájmu, k místnosti, kde visely jeho grafické listy. A od božího poledne, kdokoliv šel a blížil se k tomu domu, Vladimír měl dojem, vlastně byl pevně přesvědčen, že každý z těch chodců, kteří se blíží k vratům, kde je opřený plakát s výzvou, že ti chodci teď zahnou do toho domu, kde oblastní galerie pořádá a otevírá v pět hodin výstavu grafických prací Vladimíra Boudníka. Ale chodci kráčeli dál, a Vladimír dál se mučil, tak, jak se blížila pátá hodina, kdy už opravdu lidé vcházeli do toho domu, Vladimír se nakonec vmísil mezi návštěvníky, docela vzrušený naslouchal a chodil a díval se s účastníky vernisáže na svoje grafiky, jako by byl někdo jiný, jako by byl jeden z chodců, kteří vešli na výstavu. A když se stalo a Vladimír byl poznán, když byl představen i účastníkům vernisáže, býval tuze plachý, avšak když se osmělil, a když byl tázán, zvolna rozvinul sám sebe a zasvěceně dovedl sám o sobě hovořit, jako o třetí osobě. A tu chvíli Vladimír byl velice šťastný a účastníci vernisáže byli poctěni tím, že viděli krásného člověka, ti, kteří zůstali s Vladimírem ještě potom, Vladimír každému daroval grafický list, kterých na každou výstavu přinášel celý balík… Vladimír ale tak, jako chtěl sám sebe uvidět odjinud, tak i ty svoje dvě lásky, ty svoje dvě manželky si přál, aby je uviděl také odjinud, také v ty chvíle, kdy ty jeho lásky jsou pevně přesvědčeny, že Vladimír je někde jinde, než jsou ony. Od své první lásky se Vladimír téměř nehnul. Čekal na ni, když se vracela jako konduktérka tramvají, doprovázel ji pozdě v noci domů, dokonce aby mu byla Tekla ještě blíž, tak jeden čas byla zaměstnána tam, kde Vladimír, učila se soustružnicí, když Vladimír už nemohl bez Tekly žít i v noci, oženil se s ní a tak spolu i bydleli, nejdřív na Žertvách ve sklepě u Jirky Šmejkala, pak u matičky, ale pořád Vladimír si přál uskutečnit, aby se podíval na svoji manželku, když ona o tom neví. Jednoho dne prohlásil, že pojede do Brna, za svými přáteli, ale vystoupil v Libni a kochal se tím, že někde musí potkat svoji manželku, že ale on musí zůstat nepoznán, že musí se pohybovat jako detektiv. A taky Teklu uviděl, a sledoval ji celé odpoledne, trpělivě čekal, když vešla do domu, když za hodinu vyšla s Miladou, se svojí přítelkyní, díval se na ty dvě krásná stvoření a sledoval je do tramvaje, podařilo se mu vskočit do posledního vozu, zatímco Tekla a Milada jely v prvním, pak je sledoval od Libeňského mostu, kde dámy vystoupily, viděl je od pumpy na Žertvách, jak tloukly na roletu u Jirky Šmejkala, tam, kde Vladimír poznal poprvně Teklu a kde po svatbě několik týdnů s ní bydlel. Když Jirka neotvíral, sledoval svoji ženu s její přítelkyní na Hráz, kam vešly do čísla dvacet čtyři… A já jsem seděl na neštěstí doma, a Tekla s Miladou přišly, a já jsem je pozval dál, a načnul jsem láhev vína, a bylo krásné počasí, a já jsem měl otevřené okno, slunce svítilo na tu obrovskou stěnu, za kterou výzkumný ústav zkoušel tažnost a odolnost hřídelí, a když jsme vypili láhev vína a Tekla s velkým smíchem řekla, že Vladimír jel do Brna a myšky že mají pré, zblednul jsem, protože jsem vycítil, že Vladimír do Brna nejel, a najednou se mihla dvorem Vladimírova postava a najednou on stál ve veřejích, bledý a zsinalý, Tekla se přestala smát, smích jí zamrznul na tváři a bylo ticho, a skrz zeď bylo slyšet dunění gigantických hřídelí, které se otáčely a přitom milimetr za milimetrem se snažily přetrhnout upnutou ocel… A Vladimír se díval na Teklu, jako by ji přistihnul in flagranti, oddychoval, jako by Teklu viděl u mne mrtvou, jako by před chvílí Vladimír svoji ženu zabil. I Milada, dívka, která měla postavu a obličej, jako by celá vypadla z Renoirova obrazu, Gabriele se podobala, Renoirově služtičce, kterou Renoir rád maloval, i ta Milada zvážněla, a zatvářila se tak, jako i já, že jsme něco hrozného provedli, že Vladimírovi jsme všichni tři ublížili, jej podvedli, zradili… A bylo ticho a tam za zdí se ozvala dunivá rána, zkoušená ocel se přetrhla a cosi těžkého tam za zdí padlo na podlahu a i naše stavení se zatřáslo a z té zdi, do které pražilo slunce, z té veliké zdi, tak veliké jako plátno letního biografu ve velkém městě, z té zdi se utrhl zbytek omítky a roztříštil se na šikmé stříšce naší kůlny a sypal se na dvorek, kterým teď kráčel Vladimír, za ním cupitala ustrašená Tekla a Milada, ta krásná Gabriela z Renoirova obrazu, si zapálila cigaretu…

Jindy Vladimír postupoval docela obráceně, hledal Teklu, ale celé dopoledne a odpoledne, aby ji nenašel. Tak zbědovaný vběhl do dvora ve Spálené ulici, do té mojí sběrny, zsinalý, nepříčetný, když jsem jej uviděl, tak jsem si myslel, že Tekla je mrtva, že jeho matička je mrtva… Ale Vladimír mi s hrůzou řekl, že Tekla je živa, ale že neví kde, ale že ji musí najít, nebo něco strašného vyvede… A Vladimír vypadal, jako že něco opravdu vyvede, chtěl jsem jej těšit, bral jsem jej za rameno, do dvora couvalo nákladní auto, jako píst do válce, celé stěny od sajten a karháku na chodbě byly servané, až na cihlu vydřené mocné a hluboké čáry a jizvy, závozník couvaje ukazoval palcema, teď už to bylo dobré, šofér už couval po paměti, když Vladimír se mi vyrval a téměř vyletěl, vystřelila ta jeho postava, tělo letělo do průjezdu, zatímco jeho hrozivá bledá hlava byla odvrácená k váze, ke mně… A já jsem stačil vystřelit a strhnout Vladimíra na popelnice, protože za vteřinku už nákladní auto s klinkajícíma sajtnama vjelo pozpátku do dvora, a Vladimír se zvednul, a tak umazaný od popela, jeho postava se řítila, zmenšovala průjezdem a pak zahnula do světla na třídu, jeho černá nohavice se mihla a zatáhla za postavy chodců… A Teklu už nenašel, protože odejela domů, maminka ji odvezla a Vladimír dostal zprávu, že Tekla jej opustí, že co nevidět podá žalobu o rozvod… Vladimír, věž zasažená bleskem z čistého nebe.

Myslím, že ztráta Tekly byla pro Vladimíra, jako by osvětlený vlak se zřítil do propasti. Tekla mu byla vším… a asi to byla jediná Vladimírova chyba, že chtěl toho moc, tak jako vždycky. Trvalo to léta, než se vzpamatoval, Teklou odešla od Vladimíra jeho Múza. Začal chodit na ryby, do fabriky už dávno nechodil, přišel za mnou jednou za čtvrt roku, začal chodit oblékaný bez toho svého vkusu, až jednou se zjevil a řekl mi, že se zamiloval, že ta jeho se jmenuje Věra a že je mladičká. Viděl jsem ji, měla vlasy do zrz, pemzově bílá pleť, nosík plný pih, úsměv svatého Jana Křtitele od Lionarda. A Vladimír už zase se probudil a zase ta jeho láska začala nabírat lehce paranoidní tempo. Když jezdil za svojí milou do Krumlova, tak vždycky jel o den, o dva dřív, chodil městem, navštěvoval hostince kolem domu, kde Věra bydlela, upíjel pivo a nenápadně se vyptával na Věru, na její rodinu, zase se čtyřiadvacet hodin bláhově chtěl dozvědět něco na tu svoji lásku, co nevěděl, chtěl vědět jako vždycky všecko. A přitom nezměrně trpěl, zesměšňoval se, protože Věra se vždycky dozvěděla, že Vladimír je v Krumlově a chodí po hostincích a vyptává se na ni. A tak se stalo, že Vladimír mne požádal za svědka jejich svatby v Krumlově, ale já jsem tam nedojel. A Vladimír se oženil beze mne. A tak jsem si myslel, že Vladimír je šťastný, že už tak trošku po té čtyřicítce zmoudřel, v grafice že se stal klasikem sebe sama. A pak přišel prosinec a Vladimír měl mít výstavu ve Viole, přišel mne navštívit a optal se mne, zdali pak přijdu na vernisáž? A já jsem byl melancholický ze špatného počasí, tak jsem řekl, že když budu mít náladu, tak přijdu. A pak zase přišel Vladimír k nám do Libně a nechal mi u ženy vzkaz, že když budu mít chuť, tak ať přijdu se podívat na jeho výstavu v úterý večer do Violy. A já jsem neměl chuť a ten večer jsem seděl u Zlatého tygra, bylo úterý a večer, kdosi mi podal Večerní Prahu a tam jsem se zděsil, že před hodinou jsem měl zahájit výstavu grafika Vladimíra Boudníka. A já jsem už věděl, a já jsem už zase seznal ten ostych Vladimírův, že když se mne ptal, zdali se přijdu podívat do Violy, tak vlastně myslel to, co jsem četl ve Večerní Praze, a už jsem věděl, jak Vladimír obchází už od poledne Violu, a jak se domnívá, každý kdo vejde do průjezdu, že už jde na jeho výstavu, kterou zahájí pan doktor Hrabal, a pak čím víc se blížila hodina zahájení, Vladimír jistě chodil a rozkládal se hrůzou, věděl, že mi neřekl přímo, abych tu výstavu zahájil, ale doufal, že se dovtípím, a já jsem zase věděl, že chce, abych ji zahájil, ale že mne zval, jen abych se přišel podívat, tak jsem odpovídal, že ano, jestli budu mít náladu, a Vladimír mne při té náladě nechal, protože doufal, že jej nenechám na holičkách. A tak to bylo první zklamání Vladimíra a on nesnášel zklamání od lidí, které měl rád, které miloval, ale to by nebylo všechno, protože Vladimírův osud byl nachystán a sestrojen jinak. Ta jeho manželka Věra současně s výstavou svého manžela měla setkání se svými spolužáky, a tak z Violy odešla, protože měla s přáteli rande u Patrona. A to byla druhá rána mezi oči Vladimírovi, to že seděl ve Viole beze mne a beze své ženy, já jsem trpěl melancholií a jeho žena svými spolužáky. A už tohle na Vladimíra bylo moc. A tak pil, hodně pil. A to by nebyl Vladimír, aby nešel se podívat na svoji ženu Věru k Patronovi. A zase, nevešel dovnitř, ale chodil tam pod gigantickou plynovou lucernou, nahlížel dovnitř, slyšel smích své ženy, hovor přátel, nevázaný smích. Vešel dovnitř a tam slyšel, jak jeden ze spolužáků Věry s velkým smíchem se jí ptá, kde lze uvidět toho jejího mladíka… A Vladimír opět vyšel ven, a když si dodal kuráž, vešel dovnitř, sedl si ke stolu a s úděsem se rozhlížel po spolužácích své ženy, všichni byli lehce opilí, nevázaní a Vladimír se snažil, ale spolužáci jej častovali poznámkami… Věro, ten tvůj strýček… Věro, ten tvůj otec… Vladimíra oslovovali… strýčku… a otče… a všechno, co řekl Vladimír, všechno uvádělo i Věru v ohromný smích… A pak už Vladimír se zvedl, chvíli stál, ale nikdo mu neřekl, aby se ještě posadil, dokonce když odcházel, nikdo si toho odcházení nepovšimnul, ani jeho mladá žena… A kdo Vladimíra zná, tak ví, že tohle se ještě Vladimírovi nestalo, že tohle Vladimír nemůže nechat jen tak, protože to, co se stalo to úterý, to Vladimírovi vyrazilo dech… A tak se potácel už ne pod alkoholem, ale tím příkořím pěšky na Kostnické náměstí, už střízlivý hambou stoupal po těch jeho schodech až do posledního patra a přesně věděl, že připraví své ženě za to celé úterý podívanou, jen zčásti jí naznačí, jakou urážku mu přichystala ona a její přátelé. Ale osud všechno zafickal tak, že Věra, když vešla do posledního patra tam na Kostnickém náměstí, tak tam našla u kliky svého muže, vkleče, přiškrceného na klice, už mrtvého. Tak nějak jsem i já byl součástí osudu Vladimíra… jen vím, že to středeční ráno, když jsem viděl, jak na můj dvorek vyletěla sestřenka Vladimíra, dík tomu, že jsem měl ještě zamčíno, tak jsem stačil padnout na koberec k psacímu stolu a dávat pozor, abych neumřel děsem, protože jsem hned věděl a tedy viděl z postavy sestřenky, že Vladimír je mrtev…

Vladimír hmatovým prožitkem učinil ze sebe obráběcí nůž i materiál upnutý v otáčejícím se soustruhu, Vladimír proti hlubinám lidského ducha povýšil banální lidskou práci na každodenní událost Vladimír byl člověk, který současně pokorně a nemilosrdně naslouchal vnitřnímu pnutí kovů, umělec, který tak, jak se dral milimetr za milimetrem do materiálů, prožíval zápas za výsledný tvar tak, jak pracoval Jackson Pollock, který litím barev dosáhl action painting, jako Vladimír svojí aktivní grafikou. Jackson Pollock, ten, který když dosáhl energy made visible, který když vykouřil desítky kilometrů cigaret Pall Mail, který když vypil několik cisteren whisky, když už nevěděl si sám se sebou rady, když nevěděl jak dál, popil v baru Cedar 5 a napálil pak tu svoji fordovku do zdi, aby sebezabitím dosáhl konečně ticha a klidu… Vladimír svými ostře sledovanými postupy při té své práci nástrojaře stal se tvůrcem nového stylu, každá odvíjející se špona mu otevírala nová tajemství a ozařovala jeho mozek, zrovna tak jako údery kladivem, zásahy ostrým pilníkem, rány tunového bucharu. Vladimír tak celým tělem i duší prožíval to krásné divadlo, kterak pasívní hmota se mění tvořivým procesem v předmět-artefakt, který má smysl a je výsledkem lidské práce. Vladimírovou pracovnou nikdy nebyl ateliér, ale studený sklep, matiččin pokojík, mansarda, ve které jeho téměř dvoumetrová postava čárala kadeří o strop. Pak satinýrka pod skříní, vrstva papíru, na skříni desítky zaprášených grafických listů, protože Vladimír stačil všechno, co vytvořil, rozdat za jediné slovo pochopení. Tady Vladimír žil a tvořil po práci, sem si donesl v hlavě všechno to, co vysnil v nástrojářské dílně, v hostincích, na cestě domů. Tady vznikaly jeho manifesty proti válce, jeho deníkové zprávy, explosionalistické manifesty, ve kterých Vladimír formuloval důvodové zprávy ke svým zážitkům, manifesty, ve kterých ve zkratce vytyčil svoje desatera. Tady v tom sklepení, v tom mansardovém pokojíčku, v kuchyni u matičky, tady vznikaly grafické listy, které se staly obrazem nové epochy a nového typu umělce, protože Vladimír dokázal, kterak člověk připoutaný k práci může dosáhnout svobody tím, že jsa pokorný a přitom pyšný, při práci a prací prožívá cosi závratně kosmického, kdy prožitkem celého těla i duše se ve fabrice člověk stává demiurgem, kdy vlna odvíjející se špony se může stát houslovým koncertem, kdy odpady materiálů zdánlivě neužitečných se stávají šifrou o posledních věcech člověka. Tak Vladimír dovedl grafickými listy říci všechno o sobě, jeho strukturální i grafické artefakty jsou technické i líbezné zprávy o dramatickém napětí v obráběných materiálech. Vladimír, kdekoli zvednul ke svým očím nalezenou sponu, zvadlý lupen, když oškrabal kůru ze stromu, něžně z ponku shrábnul kovové piliny, pod zvětšovacími skly svých brýlí, když dlouho a dosyta sledoval dekorativnost plísní na starých vratech, dovedl okamžitě těm bezvýznamným nálezům propůjčit vznešenost a okamžitě je učinit součástí svých možných duralových i měděných matric. Vladimír byl muž, který dobře věděl, že on je tím třpytem diamantového očka, ale věděl i o té své potřebě, které přitakal, a přitom se i hroutil, že čas od času musí sám sebe dohnat až na samý pokraj zoufalství, aby pak snadněji mohl jak bůh Šiva, bůh zkázy, který obnovoval život zničením, aby Vladimír, když si už nevěděl rady sám se sebou, aby požnul tu svoji osobnost, aby pak mohl začít znova. Vladimír, aby mohl býti tím, kým si přál, aby mohl přehodnotit sám sebe, musel projít všemi čtrnácti psychickými fenomény, o kterých píše Moody, protože Vladimír znal ten svůj tunel obklopený kruhem řvoucích světelných varhan, to svoje vtažení do úzkého komínu, ty svoje pocity závratné rotace a vibrace a propadání, protože Vladimír prožíval Lazarův komplex při práci, kdy musel umírat s materiálem, aby vzniknul užitečný tvar. Sám na sobě prožil Lazarův syndrom, když trojklaný nerv dvojitou maniakální deltou mu tikal ve spáncích, kdy tyranské hřeby barometrických tlaků mu proletěly mozkem až do úst, kdy nepochopení jeho práce jako umělce jej házelo naznak ve velkém hysterickém záchvatu, kdy jeho deprese a velké euforie mu deformovaly obličej grimasou pláče a nelidského křiku. A té chvíle morálních situací protikladů, kdy Vladimír nedovedl si ani na chvíli získat tvořivý a tvůrčí klid a ticho, za cenu svých potlačených impulsů a vytěsněných přání, Vladimír si utáhl mašli, aby si odpočinul, aby dosáhl nevědomí a pak aby se pokusil podívat se na sebe, na svět, na svoji práci z jiného úhlu, jinak. Tak Vladimír sám na sobě dělal téměř vědecké pokusy obnovování života zničením, jeho přátelé říkají, že Vladimír více než čtyřicetkrát zažil ten Lazarův syndrom, ale že do poslední chvíle vědomí se dovedl dívat na sebe jako na třetí osobu, a přitom naslouchat krokům, které mu čtyřicetkrát přinesly záchranu, aby Vladimír po vzkříšení, odstupem času, sepsal klinickou zprávu o tom svém sestupu. Tak přistupoval Vladimír ke své tvůrčí práci, která byla mší i s obětováním, Vladimír dobře vždycky věděl, že tak jak bude zraňovat duralovou nebo měděnou desku, tak musí hmatovým zážitkem umírat s materiálem, který musí býti odebrán, a současně viděn dopředu jako výsledný obraz. Proto ta aktivní tvořivá práce byla pro Vladimíra milostným aktem, při kterém si milenci navzájem nehty zraňují drahocennou kůži při orgasmu, proto Vladimír pracoval a rval se se satinýrkou nahý, proto Vladimírovy grafické listy mají milostnou něhu i krutost, proto jeho grafické listy vykazují patrný posun proti těm, které už vytvořil, protože Vladimír uskutečnil to, co napsal André Breton…

a tak jsem nalezl tajemství,
jak milovat tě vždy poprvé.

Proto jeho listy jsou zkropeny současně krví a slzami, proto jsou jakoby čerstvě narozené i dávno zemřelé, protože Vladimír dovedl propojit Altamiru se současností a Lazarův syndrom dovedl proměnit v jásavé přitakání životu.

Myslím teď na Vladimíra a jeho pracovní postupy, když přistupoval k první fázi svého tvoření, čisté duralové nebo měděné desce bez poskvrny, vždycky to byla pro něj slavnostní chvíle, kdy naprosto zčistěný, v nulté situaci sebe sama, zasadil matrici první úder, první tah grafickou suchou jehlou, první vryp dlátem, pilníkem. Kdo jej viděl pracovat, tak může podat zprávu o velkém zpomalení Vladimírových grafických postupů, někdy dlouze uvažoval a vážil, aby pak najednou přehrčel sadu úderů a tahů, aby opět se zpomalil a pohledem na celou desku vyvažoval plochu materiály a nástroji, které měl po ruce, protože celou řadu svých aktivních matric grafik Vladimír dělal v přesčase, ve své dílně, maje k dispozici všechny ty odřezky a všechny ty špony a odpadky, tak jako všechny nástroje, se kterými dovedl bravurně zacházet, protože byl soustružník a nástrojař v jedné osobě. Nemrkajícíma očima sledoval kovovou plochu, na kterou jak seismograf, jak jehla píšící kardiograf přenášel svou současnou situaci, ve které ještě nikdy nebyl, aby na matrici přenesl maximum své tvůrčí a tvořivě hravé potence, aby do matrice uložil všechno to, co se stalo smetanou v jeho mozku. A naslouchal, zdali jej jeho ruce poslouchají, zda jsou schopny vykonat ty imperativní rozkazy vidoucího a vědoucího, Vladimír rád hovořil o humánní abstrakci a kosmotvornosti svých pracovních postupů, které chtěl učinit viditelnými tak, jako Jackson Pollock se snažil svým litím barev zachytiti energy made visible. Když Vladimír dokončil každou svou matrici, býval současně nasmrt vyčerpán i okouzlen. Ukládal tu matrici do skříně, aby načerpal přes noc, přes několik dní sílu, aby byl schopen, když vytáhne matrici, aby sám sobě byl prvním nejen divákem, ale i kritikem, zdali tou novou matricí posunul sám sebe, zdali matrice odpovídá tomu, co chtěl, a nakonec zda matrice i na něj působí lyricky a esteticky. V jednom dopise, zdobeném grafikou, Vladimír píše, že často stojí před počátkem své tvorby tak, jako by na pouti stál před vyrovnanými plechovkami a míčkem chtěl srazit jen tu krabici, kterou by srazit chtěl, že častokrát ale spadnou ty plechovky všechny, aniž ale zasáhl tu, kterou si vybral a chtěl zasáhnout. Vidět Vladimíra, jak si prohlíží svou novou matrici, bylo okouzlující, natáčel desku tak, aby po tváři mu přeběhl reflex, znovu a zase si prohlížel každý vryp a každé zranění a každou čáru, aby nakonec zvedl oči a vydechnul, znovu zavřel oči a sám sobě přikývnul a sám sobě málokdy řekl s uznáním… Vladimírek je čiloun… Vladimírek to umí… Tyto matrice, kampak se poděly ty desítky matric, které samy o sobě by stačily naplnit celou stěnu výstavní síně, kdepak ale jsou všechny ty matrice? Pan Merhaut říká, že Vladimír je daroval mladým grafikům z Bratislavy, ostatní že Vladimír rozdal… Nejsou, avšak zůstaly po nich grafické listy. To je druhá fáze Vladimírovy tvorby. Mýlil by se každý, kdo by si myslil, že se svojí satinýrkou pracoval Vladimír mechanicky, dokonce že by poprosil svého přítele Hampla, aby mu grafické listy udělal na gigantickém presu na Akademii. Vladimír přistupoval k výrobě svých grafických listů nikoliv pasivně, ale zrovna tak s ohromným vzepětím, s velikým rituálem. Když byl čas, tak si brával k této seanci své přátele, kamarády, zájemce, kteří ještě nikdy neviděli, jak se tiskne takový grafický list. Vladimír pracoval se svojí satinýrkou, nesmrtelnou satinýrkou, kterou si sám vyrobil, která měla ohromné vady, žejbrovala, byla jakoby celá rozviklaná. Ale Vladimír věděl proč. K práci na tomto podivuhodném přístroji Vladimír přistupoval zpravidla nahý, nebo ve specielních plavečkách. Když byla zima, tak pracoval lehce oblečen. Když připravil matrice, když připravil vlhký papír, když přiložil filcovou destičku, Vladimír zpravidla kouřil, nebo před tím hodně pil, aby potom, když nadešla jeho chvíle, aby celým tělem a svýma pevnýma rukama, pomocí kolen a ohromného pnutí toho svého téměř dvoumetrového těla, pod dojmem chvil, nebo pod představou toho, komu chtěl věnovat tu budoucí grafiku, zvolna přetáčel matrici na druhou stranu satinýrky a při tom držel ten poměrně malý stroj tak, aby se nerozsypal, aby sám sobě neujel. Tak jedině mohl přenést Vladimír chvění svého těla i na matrici a její otisk. Kdo viděl tuto seanci, vždycky si myslel, že Vladimír přehání, že se snaží dramatizovat tu svoji práci, učinit z ní řeckořímský zápas, hru svých svalů… Ovšem kdo odstupem času může sledovat grafické listy na téma jediné matrice, ke svému překvapení zjistí, že každý ten grafický list je jiný, má krásné aberace, úchylky, posuvy, že tedy Vladimír, když pracoval na výrobě grafických listů, byl nejen celým tělem, ale i duchem účasten tvoření a dík tomu, že jeho satinýrka byla dík své rozladěnosti schopna naslouchat a vykonávat všechno to, co procházelo Vladimírovým tělem, tak, jako by Vladimír jel na koni a nutil jej svými koleny, rukama a celým tělem, aby mu ulehčil skok přes překážky… Teď odstupem času lze zjistit, že Vladimír věděl, že ta jeho satinýrka je součást jeho těla i duše, že tou satinýrkou Vladimír v jistém smyslu myslí, že veliký formát presu by nemohl Vladimír vzít do ruky, a tak by nemohl docílit toho, aby celý přešel do grafického listu a tak raději si vysnil gigantickou satinýrku, ohromný pres, skrz který by prohnal celou tu svoji fabriku, aby vytvořil aktivní list veliký o trošku více, než je Strahovský stadión…

Nyní, kdy na život a dílo Vladimíra Boudníka možno se dívat pohledem dolů, pohledem sfingy, nyní často myslívám na Velkou arkánu taroků, kterou zpracoval Raymundus Lullus v knize Ars Magna, knihu, kterou se inspiroval Hieronymus Bosch a namaloval podle tarokových symbolů několik obrazů. Vladimír je taroková karta číslo jedna, Kejklíř. Vladimír, který začínal skvrnami a flíčky, je mág s kouzelnou hůlkou v ruce, muž který sám sebe ještě nerozvinul, všechny jeho klady jsou skryté zatím v nevědomí, Vladimír, člověk, který se právě probudil, uvědomil si zvolna své poslání, který sám sebe spatřil, že je vůbec zde, který poprvně si uvědomuje svoji absolutní přítomnost, první záblesk vědomí, který se stal jiskrou, která však ještě nedosáhla své podstaty. Vladimír, jako božské dítě, jako jednička, která může svojí kouzelnou hůlkou imaginace otevřít všechny zavřené dveře podvědomí. Mág, který je připraven vydat se cestou poznání sebe sama, aby vyjádřil základní poučku Hermese Trismegista: Co je nahoře, to je i dole, jak nahoře, tak i dole. Nyní, když je možno se podívat na dílo a život Vladimíra Boudníka, vidím, že Vladimír musel projít i další kartou taroků, kartou jen pro něj, kartou, která se jmenuje Pověšený. Na tomto taroků je Vladimír opět jako mág, ale je pověšený, je spokojen se svým osudem, dokonce se usmívá. Na tomto taroku vidíme dva stromy Šalamounovy, Jakim a Boas, oba kmeny mají po šesti pahýlech, na vrcholku kmenu jsou větve ořezány a přes ně je položeno prkno. Na tomto prkně visí Vladimír, v situaci, kam až svým životem došel, kdy vidí vše obráceně než lidé. Pověšený Vladimír je ve stálém konfliktu s vnějším světem. Lidé, kteří dosáhli tohoto stupně, skutečně prožívají stav, ve kterém mají pocit, že jsou oběšeni, zavěšeni, jak netopýři. Nyní, kdy na život a dílo Vladimíra Boudníka je možno se dívat pohledem sfingy, dolů, vidím, že Vladimír, který přes Kejklíře byl taroky označen i jako Pověšený, nevyhnutelně musel dosáhnout taroku číslo třináct, obrazce, na kterém je vidět Kostlivec, který drží kosu obráceně než lidé. Tato karta ale smrtí nedává smrt, ale život. Kostlivec žne osobnost ohněm ducha a vírou duše v Boha. Když tento duch se oděl hmotou a byl zrozen jako dítě, musel do hmoty zemřít, do ní se vmřít. Tato karta je zároveň koncem a počátkem. Tyto Lazarovy syndromy a nakonec i tu pravou smrt zakusil Vladimír, který umírával tak, jako Dostojevskij tou svou epilepsií, tak jako Gustav Flaubert od svých třiadvaceti let trpěl epileptoidní hysterií. Proto Vladimír sám sebe usmrcoval nesnesitelnými situacemi, do kterých se dostával sám a do kterých jej vtáhla lidská společnost, proto svojí zjitřenou emocí se snažil, aby se obnovil, aby se zmladil, aby dosáhl nulté situace své morality, aby tak zčistěný se mohl vydat za dalším dobrodružstvím, kterým byl jeho život, jeho tvoření; tvorba jako totální odraz jeho žití. Tak sám sebe uváděl záměrně na práh života a smrti, aby se stal neosobním tím, že vyhnal svoji osobnost do horní úvrati Lazarova komplexu, avšak aby vždycky vstal z umírání s malou vlaječkou v prstech, jak Kristus. Teď myslím na poslední grafiku Vladimírovu, je to pouze několik vlásečných čar, už docela vyzáblých a neosobních, několik vertikál lehce se vznášejících jakoby tažených tužkou číslo čtyři, pak horizontála lehce naznačující prkno, na kterém na tarokách číslo dvanáct visel na mašli za kotník Pověšený. Teď myslím na vzdálenou sestru Vladimírovu, paní Emu Bovaryovou, krasavici, která se nedovedla léčit a hojit uměním, a tak svoje neřešitelné protiklady morality vyřešila tím, že se otrávila arzenikem. Gustav Flaubert, když dopisoval ten tristní konec své Emy, zvrátil oběd, a než dopsal poslední větu, tak trvale měl v ústech chuť a vůni arzeniku. Byl to její osud, řekl manžel Emy Bovaryové. Život i smrt Vladimírova byla také jen a jen jeho osudem žižkovského dandyho, který vždycky si zvedal laťku tak, aby usiloval o zakázané, který sám sebe hnával do mezních situací, aby tak nabral sílu a mohl dělat i to, co nechtěl. Tak často jeho skoro dvoumetrová postava zdobená zlatými kučerami a horečnatýma očima přichází ke mně, vždycky ale s vlaječkou v prstech jak Kristus. A já se už nelekám té věže zasažené z čistého nebe hromem, ale přitakám všemu tomu, co bylo jeho osudem a tajemstvím, protože Vladimír byl dům, který se osvěžoval bleskem, pane Hrabale, dům který se osvěžoval bleskem…

Dovolená

S přáteli jsem byl na dovolené a nevím proč, oblíbili jsme si jízdu výtahem na Grúň. Bylo léto, chladné dopoledne, ohromná smyčka lana s připoutanými sedátky unášela vzhůru lidské postavy, barevné svetříky a pestré bundy, nahá kolena, a protože nikdo nejel dolů z Grúně, jen vzhůru stoupaly odvrácené tváře, sedící nehnuté figury lidí, zatímco shora se vracela prázdná sedátka, sedačky, zvednutá sedadla ukazovala čísla těch sestupujících křesel, všiml jsem si, že nahoru stoupající čísla napsaná na opěradle křesílek, ta čísla se zmenšovala, odčítala, šest koleček unášejících a zabezpečujících, aby sedátka se neutrhla ze sloupu, melodicky hrčelo, všiml jsem si, že na každém sloupu byla ta kolečka, rytmicky čtyři a pak na každém třetím šest… Tak jsme jeli jen proto, abychom byli nahoře, kde jsme poobědvali a procházeli se, stoupali na úpatí hor, obdivovali se pohledům na hory obklopující Vrátnou dolinu, abychom zase odpoledne jeli sedačkami dolů. A tak jsme sjížděli dolů, hory před námi zase stoupaly nahoru, proti nám stoupala sedadla, na každém třetím nebo ve skupinách za sebou seděli lidé, obřadně seděli, když jsme se míjeli, tak skoro každý se podíval do očí toho, kterého minul, a tak dolů teď čísla křesel, která se v horní úvrati lanovky obrátila v otočce, sjížděla čísla, která narůstala, přičítala se. Ale v tomhle prvním setkání s lanovkou jsem si všímal pouze míjení tváří krásných dívek, mladých mužů, dětí, starých lidí… všichni ale, když jsme se míjeli, sklopili oči, aby je v poslední chvíli zvedli, a všichni v tom míjení jsme se na sebe zadívali, letmý, ale tak hluboký pohled lidských očí, že vlastně ta jízda s tolika setkáními očí byla velice vyčerpávající, takže snad každý účastník té jízdy na sedátkách vzhůru i dolů najednou tak zeslábl tou hrou a vydáváním se z očí do očí, že se snažil oči hodit mimo protijedoucí oči, ale ten nápor tekutiny očí byl tak veliký, že celá ta jízda se stala snovou jízdou plnou očekávání, jakýmsi druhem koketování vyššího řádu, jakýmsi nedělním korzem, které hrou očí zeslabuje tělo a rozjitřuje duši. Takže tam dole, když jeden každý cestovatel v křesle se odjistil sponkou jako z řetízkového kolotoče, když přistál nohama na veliké tečce platonu, zřízenec za ním zachytil sedadlo a kolikrát musel pomoci lidem vyčerpaným míjejícíma očima, že se jim podlomily nohy… A ještě teplé křesílko unášené mechanismem výtahu s rachotem projelo do otočky, aby jeho číslo, které sestupující aritmetickou řadou narůstalo, dostalo tam dole opačné znamínko a stoupalo s dalším cestovatelem zase vzhůru. Když jsem vyvrávoral docela opilý lidskýma očima ven, tam jsem uviděl krychli betonu ztuženého černými traverzami, jako desetitunové závaží, které napíná smyčku lana nataženého z doliny až nahoru na Grúň…, a ta traverza byla červeně natřená, a ta krychle betonu byla natřena odprýskající černí ukazující barvu litého betonu. A od té první jízdy mí přátelé a já jsme si nepřáli nic jiného než každý den aspoň jednou vyjet na sedátku nahoru a pak se těšit, až zase pojedeme dolů, cosi krásně erotického byla ta jízda, krásná jak melancholický sen. Jan Smetana, malíř, byl tak uchvácen tou jízdou, že zkrásněl, nejen když jsme odvrávorali z místa, kde nám zřízenec pomohl ze sedátka, ale každý večer se znovu vracel k tomuto prožitku, k tomu luxusu, který jsme si dopřáli, k tomu, že jsme tou jízdou byli plni erotického snu, který trval dvacet pět minut nahoru a tolik minut dolů za pouhých šest korun jedna jízda. Jan Smetana, když jsme tak jezdili sem a tam jen pro tu erotickou jízdu, kdy sestupující dívky a vzestupující na nebesa dívky se nám blížily a pak se zase vzdalovaly, takže se nám nikdy nemohly vyhnout, nikdy nemohly uhnout našim žádostivým očím, našim pohledům nazpátek, tak jako bychom chodili korzem, na kterém si pohledy jdou vstříc a potom ty pohledy nazpátek… Jan Smetana mi jednu z těch posledních jízd řekl, že tohle, co zažíváme, to že je René Magritte, jeden z jeho obrazů, když z nebe prší ti samí pánové v buřinkách a v konfekčních šatech… Svěřil se mi, že měl sen, kterak stál tam dole pod Grúní a nikdo nejel lanovkou ani nahoru, ani dolů, jen prázdná křesla výtahu byla v pohybu, a pak přišlo šedesát René Magrittů a jeden za druhým nasedali a jeli vzhůru a Jan Smetana, když už shora ten první ze šedesáti René Magrittů začal jako první sjíždět dolů, tak v tom momentě, když se ten první René Magritte míjel s tím René Magrittem posledním, tu chvíli, když se ten průvod míjel, tak tuhle chvíli by byl chtěl namalovat na počest René Magritta… A mně, který si teď musím brát prášky, abych usnul, a stejně nespím a nad ránem mne navštěvují obrazy, kterých se lekám anebo kterým lekaje se stejně přitakám, protože nic jiného nemohu dělat, tak mně se dneska opět zjevila ta lanovka na Grúň a já jsem snil variaci na sen Jana Smetany a taky jsem viděl, kterak nikdo nejede ani nahoru, ani dolů, jen lanovka naprázdno rachotí a hrká a písmena na opěradle stoupají nahoru, a tak jak stoupají, tak vidím, jak čísla se odčítají… a tu chvíli jsem uviděl, jak tam nahoře stojí Goethe a tam dole, kde jsem stál ve snu, tak jsem viděl taky v tom samém věku a obleku Goetha a viděl jsem, jak si ti dva dávají znamení a jak nasedají současně nahoře i dole na sedačky, a viděl jsem, jak se ti dva Goethové sobě blíží, viděl jsem, jak nastává ta chvíle, kdy se k sobě blíží, kdy si téměř mohou podat ruce… a viděl jsem, kterak se míjejí, tak jak se ve skutečnosti stalo Goethovi, když jel do Itálie a jeho kočár se setkal s kočárem, který přijížděl z Itálie, a tak Goethe sám sebe potkal a zapsal si toto podivuhodné setkání… A já jsem věděl tu chvíli nad ránem, že budu ještě jednou odměněn za tu moji nespavost, za ten pot, za tu hrůzu z toho, že mám usilovně zavřená víčka, ale pod nimi mám oči otevřené jako kopretiny, rozevřené, zírající… myein… A uviděl jsem ještě jednou tu opuštěnou lanovku na Grúni a stroje pracovaly a kolečka se točila a sedadla prázdná stoupala vzhůru a zase klesala dolů a čísla opěradel se odčítala nahoru a narůstala dolů a já jsem v tom vidění stál tam dole a pak jsem na každé křeslo posadil sebe sama od dětství, nejdřív tu byl chlapec v červeném kabátku, na hlavě s černým kloboukem s kohoutím peřím, a po něm hned chlapec v matróských šatečkách a pak student v parádních šatech… všechny ty fáze mého života za šedesát let jsem posazoval na stoupající a k nebi se vznášející křesla s čísly, která se při stoupání na opěradlech zmenšovala a odčítala, a když už tam nahoře seskočil chlapec v červeném kabátku se zlatými knoflíky a s černým kloboukem zdobeným kohoutím peřím, dal mi znamení… a tak jsem naskočil do sedadla i já, olysalý stařík s prostomyslným úsměvem, a díval jsem se vzhůru a viděl jsem záda šedesáti mužských postav, jako by přede mnou stoupaly na nebesa po Jakubově žebříku, viděl jsem ta záda a viděl jsem ty hlavy těch mých šedesáti zastavení každého roku… ale současně, tak jak jsem stoupal vzhůru po Jakubově žebříku, tak jsem viděl, jak proti mně z nebes sestupuju já jako chlapec v červeném kabátku, viděl jsem najednou, jak se ty dva průvody mého života míjejí, viděl jsem ale to hlavní, kterak mně, starci, se teď blíží chlapec v červeném kabátku a teď, když už bychom si mohli podat ruku, teď se ale jen na sebe díváme, a ano, jsem to já stoupající nahoru a jsem to já, ten, který teď po Jakubově žebříku sestupuje dolů na zem, a tak se těch mých šedesát let míjí a já vidím tu tristní a radostnou konfrontáž, ten polámaný zips, ty dva vlaky křižující se v neskutečné stanici, tak jak se míjím sám se sebou, vidím jen a jen svou tvář a postavu, vidím sám sebe zezadu a potom i zepředu, sám sebe odčítám, abych se zase sčítal, a když jsem jako poslední seskočil tam nahoře z řetízkové sedačky, ohlédnuv se viděl jsem, že ta moje cesta, kterou jsem se vznesl na nebesa, je prázdná, avšak tam dole teď seskočil chlapec v matróských šatech a zamával mi nahoru matróskou čepicí… a pak každá ta postava, která vždycky byla mladší, než jsem byl já, každá ta figura, když seskočila, zamávala mi, pak celý ten řetěz sestoupil tam někam dolů do hlubiny pod to gigantické závaží… a já jsem v tom vidění stál tam nahoře a lanovka byla v pohybu a všechno na ní hrkalo a třpytilo se…

V tom jitřním vidění se mi zjevil i Jan Smetana, blaženě se usmíval, měl zavřené oči a já jsem mu řekl… Vystoupiti je naroditi se, vejíti je zemříti… jak učí Taoteťing… Sedačkový výtah na Grúň, bakelitová sedátka, korálově červená, blankytně modrá, banánově žlutá, na opěradlech a na sedátkách černé číslice… Všechno, co se vzdaluje, zase se vrací… Sedačkový výtah na Grúň.

Moje Libeň

Ta Libeň, ta stará Libeň se v mém životě zjevila jako záchranný pás. Musel jsem dát sbohem nymburskému pivovaru, městečku, ve kterém se zastavil můj čas, kdy jsem zůstal docela bezradně stát, kdy jsem nemohl ani dopředu, ani nazpátek, kdy jsem jednoho dne zjistil, že tak, jak žiji, nelze žít dál. A tak jsem opustil krásný byt o čtyřech pokojích, vystřídal několik pražských podnájmů, bydlel jsem v ubikacích na Kladně, až jednoho dne mi řekla moje sestřenka Milada, že v Libni Na hrázi je na dvoře prázdná cimra, bývalá kovárna, že za padesát korun by mi majitelka pronajala prázdný pokoj. A tak jsem jednoho dne let padesátých stál v tom prázdném pokoji, zatuchlém a vonícím plísní, kde od stropu visela stahovačka. A já jsem hned věděl, že na tohle jsem čekal, že tady stojím jako malíř před napnutým čistým plátnem a že od té chvíle je jen a jen na mně, co si z tohoto pokoje udělám. A koupil jsem si secesní mosaznou postel a pak veliký litinový sporák a stůl a několik židlí, paní bytná mi půjčila příborník a já jsem dal na stůl ubrus, bílý oslnivý ubrus, a na ten bílý stůl kytičku a dál jsem jezdil do Kladna na Poldovku a nemohl jsem se dočkat, až bude po šichtě a já zase budu stát uprostřed svého pokoje. A když jsem si zatopil a v litinovém sporáku hučelo a prasklinami v tálcích ligotalo světlo po stropě, když pod stahovačkou zářil bílý stůl a na něm otevřená kniha, nemohl jsem uvěřit tomu štěstí, které mne potkalo. Ale hlavně mě fascinovala Libeň, podnikal jsem výpravy tam, kde jsem ještě nikdy nebyl, ulička Na hrázi, hlavní třída, postranní uličky vedoucí do Židů, ulice Bratrská, ulice Na žertvách, kudy projížděly vlaky ještě hnané na páru, Kotlaska a hlavně potok Rokytka, to všechno mne uvádělo v úžas, procházel jsem se i v noci, tak jsem se nemohl nasytit poezie této periférie, nad kterou se na Palmovce tyčil plynojem ve tvaru koule. Chodíval jsem na pivo a na večeře pokaždé do jiné hospody a pokaždé, když jsem vešel do výčepu a pak do lokálu, pokaždé jsem byl zasažen bleskem, tak zamilovaný jsem byl do této periférie, rámované Maninami a Vltavou a její navigací, nad kterou se tyčily vrchy Bulovky a Hájku s Červenou bání. Ten čas jsem měl pocit a pak trvalý dojem, že všechny ty uličky a ulice, všechny ty hospody, všechno že je připraveno jen a jen pro mne, že tato periférie na mne čeká, že je určena jen a jen pro moje oči. Všichni obyvatelé Libně mi připadali, že jsou z téhož těsta, jako jsem já, že se podobají obyvatelům mého Nymburka. A já jsem s nimi navazoval přátelství, každý den jsem s nimi jedl a pil ta naše nekonečná piva jak u Hausmanů, tak na Staré poště; chodil jsem se džbánkem pro pivo i k Liškům a k pivovaru, ke Kroftům a ke Kloučkům, někdy jsem se džbánkem došel až k Doudům a do Merkuru, jen abych si vychutnal tu cestu uličkami s rozzářenými výčepy. A skoro každý večer, někdy i dosti pozdě, jsem tiše stoupal nahoru na Hájek, jindy na Šlosberk, abych se tam z vrcholku nemohl vynadívat na Libeň prostírající se pode mnou, když tam na obzoru se třpytila světla centra Prahy. Když jsem se rozhlížel po tvářích ostatních obyvatelů periférie, divíval jsem se, že se nikdo nediví té kráse kolem sebe. Někdy jsem se vydal podle potoka Rokytky až do Hloubětína a každý metr chůze mne nutil, abych se zastavil, abych vychutnal stráně nad potokem, abych luštil, jaké předměty leží v pohybujících se kalných vodách. Někdy jsem vystoupil nad vysočanské nádraží a odtud vychutnával poezii kolejí a v pozadí se tyčících fabrik. Jindy jsem došel po hlavní třídě až tam nahoru, až k hostinci U Ferklů, kde jsem teprve po roce zjistil, že tady je nejmenší biograf v Praze, sál o trošku větší než dva spojené vagóny třetí třídy. Sem jsem chodil na každý film a nemohl se nasytit té zatuchlé vůně podlahy miniaturního biografu; litoval jsem, že ten rok, co jsem se do Libně přistěhoval, bylo u Ferklů zrušeno letní kino v zahradě, kam si návštěvníci přinášeli sklenice piva a mohli i při představení kouřit. Postával jsem tam, bílé plátno už déšť zatemnil a lehce natrhnul, ale já jsem viděl v duchu všechny krásné filmy, které bych si tady přál vidět. A tak jsem chodil Libní, postával jsem u zámečku nad Kolčavkou, kde v minulém století byl krásný libosad, kde byla vinice a kde bydlel filozof Čupr a kde dokonce v Kolčavce, jak se též říkalo Rokytce, bývali pstruzi. Ten čas jsem u libeňského nádraží přelízal plot a za dne i za noci jsem se procházel starým židovským hřbitovem, usedal jsem na svalené náhrobní kameny a ukryt pod bujnými keři černého bezu jsem znovu a znovu žasl, co všechno jako by bylo připraveno jen pro mne, abych to byl jen a jen já, kdo má pro tuhle krásu oči. Měl jsem v Libni najednou tolik přátel, že jsem v létě míval otevřená okna a dveře, aby každý, kdo mě má rád, ke mně přišel do pokoje, který je veřejný jako výčep, tak jako kořalna na Dědince. I když jsem se tady v tom pokojíku oženil, i když jsem se proboural o pokojík navíc, takže jsme se ženou měli dvě místnosti a záchod na dvorku a koupelnu v prádelně, neměl jsem někdy čas si ani udělat poznámku na psacím stroji, jak jsem měl tím více přátel, kteří přicházeli pod dojmem chvil; někdy nás tady spávalo i pět šest lidí navíc. Přesto jsem byl šťastný a měl jsem pocit, že píšu veliký román svým životem, že tak jak lidé přicházejí a umazávají mne svými příběhy, zrovna tak já je umazávám sám sebou. Ten čas těch padesátých let v sousedním pokojíku bydlel Vladimír Boudník, který tak jako já byl zamilovaný do pražských periférií, miloval tak jako já všechny ty bizarnosti Libně, nepotřeboval tak jako já ateliér, jemu stačila satinýrka, aby skrz ni prohnal grafické listy, které dosáhly odsouzeníhodné líbeznosti a zraňující explozívnosti. S Vladimírem jsme jezdili na ocelárnu Poldi a přitom jsme stačili do rána vést debaty, procházet se starou Libní. Stavit se třeba napřed u Zeleného stromu, pak na Staré base a pak teprve u Karla Čtvrtého, kde to Vladimír miloval, kde jsme jednou byli poctěni tím, že hostinský den před Štědrým večerem zavřel dřív, s dcerou přinesli harmonium a pan Vic, tak se ten hostinský jmenoval, hrál a štamgastům zpíval vánoční písně. Vladimír to byl, který mne naučil nelitovat všeho toho, co se právě bourá, co odchází, naopak Vladimír mne vodil nejraděj i tam, kde buldozery drtily staré stěny baráčků a celých bloků. Vladimír to byl, kdo mne naučil milovat všechny ty devastace a demolice. S rozkoší i dneska postávám v Libni a dívám se, jak odchází všechno to staré a zteřelé, všechno to, co se nehodí, i dneska rád zajdu na svůj dvorek Na hrázi číslo dvacet čtyři, dvorek je zarostlý, moje okna jsou rozbitá, když nahlédnu tam, kde jsem byl šťasten celé čtvrtstoletí, s uspokojením jist tím, že podlaha je zteřelá, stěny sesuté a mokré, že už tady nikdo nebydlí a ani bydlet nemůže, avšak nahoře na pavlači někdo bydlí, vidím plínky vlát a slyším, jak někdo píše na psacím stroji, a podle rytmu soudím, že někdo tam nade mnou se bláhově pokouší ten krásný miliardostěnný svět vtěsnat na pásku, která má pouze jeden rozměr, tak jako jednorozměrné jsou řádky textu. Ano, někdo tu píše na psacím stroji, zrovna tak jako já, zběsilé hrčení psacího stroje a pak zakoktání se, přemýšlení a zase ten proud textu plný chyb, tak jak jsem psával s chybami i já. A někdo tam v tom bytě nade mnou, kde bydlívali Slavíčkovi, zaznamenává sebe sama a všechno to, co je kolem něj, plínky tam vlají, je tam tedy děťátko a ten, kdo píše, to asi taky nebude mít jednoduché, protože na psaní je to nejkrásnější, že nikoho nenutí, aby psal, a když je důvod k psaní, nevadí ani manželka, ani děcko. Vycházím od veřejí mého bývalého bytu, dvorek je zarostlý keříky, otevírám dveře prádelny a je tam pořád ta švédská pračka a necky, ve kterých jsme se koupali, zmizela dlouhá dílna, její zdi leží svalené a zasypané hlínou, střecha maličko šikmá, na kterou jsem vynášel židli, jíž jsem přiřízl nohy tak, abych mohl na ni dát psací mašinu a ve slunci psát ty moje texty. Ze sousední parcely se tyčí vysoká zeď, ze které se strhaly kusy omítky za podzimních dešťů a s ohromným rachotem ta omítka padala na šikmou střechu dílny, ve které se vyráběly barvy a laky. Sestupuji po schůdkách, ano, tenhle dvůr pořád vypadá jako paluba starého škuneru, procházím chodbou, ve které je tak vlhko, jako když jsem tu bydlel já, trošku vrávorám dojetím a jako dřív jsem si umazal omítkou nejdřív pravý, pak levý rukáv, vycházím na ulici a přede dveřmi pořád stojí ta stará plynová lucerna. Pak se vracím s úsměvem na hlavní třídu, tam, kam na Hráz ústila ulice Bratrská, bývalo malounké náměstíčko, o kterém jsem říkal Vladimírovi se smíchem, až budu slavný, tak tady bude náměstí Bohumila Hrabala… Ale dnes tady pracuje buldozer a s velikou chutí pustoší domečky, dílničky, ve kterých se vyráběly náhrobní a pohřební svítilny, teď padá i maličký domek s okénky na to moje náměstíčko a já jsem šťasten, že jsem u toho, že tohle vidím, že mohu vejít do srdce toho zbořeniště, které nikdo nehlídá, a s jistou perverzitou mohu vychutnávat okamžik sladké apokalypsy pádu staré Libně, ke které mám vzpomínkou klíč ke kráse, jíž jsem žil a budu žít až do té doby, než budu zasypán časem tak, jako byl zasypán židovský hřbitov a ta střecha dílny, na které jsem ve slunci psával ty moje texty…

Proč píšu?

Do dvaceti let jsem neměl ani zdání, co to je psaní, co to je literatura. Na střední škole jsem trvale propadal z češtiny a opakoval jsem primu a kvartu, a tak jsem si o dva roky prodloužil mládí… Po dvaceti letech se zlomilo to moje pevné prkno nevědomosti a zase naopak jsem propadl literatuře a výtvarnému umění tak, že číst a dívat se a studovat bylo moje hobby. A v trvalou euforii mne uvádějí dodnes ti moji zamilovaní spisovatelé let mladosti a umím nazpaměť nejen Gargantuu a Pantagruela Françoise Rabelaise, ale i Smrt na úvěr Louise Célina a verše Rimbauda a Baudelaira a čtu si dodnes v Schopenhauerovi a poslední léta je můj učitel Roland Barthes… Ale byl to Giuseppe Ungaretti, který mne v těch dvaceti letech inspiroval a pod jeho dojmem jsem začal psát verše… a tak jsem vstoupil na tenký led psaní a moje hnací síla psací byla radost z vět, které zvolna kapaly z mé duše na stránky do psacího stroje značky Underwood, a já jsem byl ohromen, co se to řetězí z té první napsané věty, a tak jsem psal svůj důvěrný deník, tu svoji milostnou korespondenci, svůj adresný monolog kombinovaný s monologem vnitřním… A měl jsem vždycky dojem, že to, co jsem napsal, je jen a jen moje, že se mi na bílé stránky podařilo napsat něco, čím jsem velice poctěn a současně dolekán. Ten čas, kdy se mé matky přátelé a sousedi ptali, jak se mi na studiích práv daří, maminka mávla nade mnou rukou a říkala, že „jsem pořád myšlenkami někde jinde“… A bylo to tak, ten čas jsem byl psaním posedlý a březí mladý pán, který se netěšil na nic jiného než na sobotu a neděli, kdy jsem přijížděl z Prahy do Nymburka, a hlavně, ten čas byl v kanceláři pivovaru klid a já jsem dva dny mohl psát na psacím stroji značky Underwood, napsat tu první větu, kterou jsem si přivezl z Prahy, a pak sedět nad strojem a očekávat se zdviženými prsty, kdy ta první věta porodí tu větu další… A tak jsem někdy čekal hodinu a víc, ale někdy zase jsem psal tak rychle, až se stroj zasekl a zakoktal, tak velký byl proud vět… a tím tokem a průtočností vět jsem zjistil, že „to je vono“… A tak jsem psal pro radost z psaní, pro tu jistou euforii, ve které ač střízlivý jevil jsem známky opilosti… A tak jsem psal v zákonu odrazu toho, že jsem bláznivě žil…, vlastně jsem se učil psát a moje psaní bylo cvičení, jisté variace na Apollinaira a Baudelaira, později jsem se cvičil v proudu velkoměstského hovoru u Louise Célina a pak přišel na řadu Babel a potom Čechov a ti mě naučili obrážet v psaní nejen sebe sama, ale i ten svět kolem, naučili mne vycházet k sobě z těch druhých… a co to je osud. A pak přišla válka a vysoké školy byly zavřené a já jsem válku prožil nakonec jako výpravčí a do mého psaní vstoupila Bretonova Nadja a Surrealistické manifesty… a já jsem dál psal každou sobotu a neděli v opuštěné kanceláři nymburského pivovaru ty moje marginální poznámky k tomu, co jsem viděl a co se stalo osudem těch druhých, byl jsem zděšen a současně i poctěn, že jsem se psaním stal očitým svědkem, poetickým kronikářem válečných strastí, a současně, jak už jsem tolik let psal na tom psacím stroji značky Underwood, ta syrová a surová skutečnost mne donutila, aby zvolna odcházela ode mne jinošská lyrika a byla nahrazena tristní hrou s větami, které směřovaly k transcendentnu…, a tak jsem dál zapisoval ten svůj adresný a současně vnitřní monolog, ale vždycky bez komentáře, a jsa tak prvním čtenářem sebe sama, míval jsem dojem, když jsem zíral na ty popsané stránky, že to napsal někdo jiný…, a dál jsem byl poctěn tím, že mi to píše, že jsem svědkem té ohromné události v mém životě, že mi to začíná myslet teprve psacím strojem… A tak jsem psal dál, jako bych zpovídal nejen sebe sama, ale i celý svět… I nadále jsem považoval za hnací sílu mého psaní, že jsem očitým svědkem a že já musím zapsat a napsat to všechno, co mne dojímá a současně pobuřuje, že já musím vydat na psacím stroji svědectví ne o každé události, ale o jistých uzlinách reality, jako bych si vstříkl na bolavý zub studenou vodu… Ale i to jsem považoval za boží hru, tak jak mě to učil Ladislav Klíma… A pak válka skončila a já jsem se stal doktorem práv, ale propadl jsem zákonu odrazu v psaní tak, že jsem dělal ten seriál bláznivých zaměstnání jen proto, abych se umazal nejen prostředím, ale i nasloucháním lidským hovorům… A dál jsem nevycházel z úžasu nad tím, že nadále každou sobotu a neděli v opuštěné kanceláři pivovaru, kde ve všední dny pracoval můj otec a jeho účetní, dál jsem si zapisoval to, co se mi během týdne obzvláštňujícího přihodilo a co jsem si v oblouku své mysli vymyslel… A dál jsem si tak hrál a míval jsem dojem, že mi krásná dívka maže prsa husím sádlem, tak jsem byl psaním poctěný a pomazaný… Ale pak mi došlo, že moje léta učednická už skončila a že teď musím sám sebe odstřihnout od pivovaru, že musím opustit čtyři pokoje a městečko, ve kterém se začal zastavovat ten můj čas… a odstěhoval jsem se do Libně, do jedné cimry, bývalé kovářské dílny, a tak jsem začal nejen nový život, ale i jinačí způsob psaní… A jezdil jsem pak čtyři roky na Kladno k martinským pecím na ocelárnu Poldi, a tím moje hra s větami dostávala zvolna jinačí styl… Lyrika se zvolna překoktala k totálnímu realismu a já jsem to ani nezpozoroval, protože práce u ohňů a to milieu ocelárny a drsní hutníci a jejich hovory, to všechno mi připadalo tak superkrásné, jako bych pracoval a žil v samotném srdci obrazů Hieronyma Bosche… A tak, jak jsem se odstřihl od své minulosti, tak přece jenom mi ty nůžky ve skutečnosti zůstaly v prstech a já jsem ten čas začal používat nůžek po napsání textů, kdy jsem pracoval technikou „Cater“ na textu jako na filmu. Eman Frynta o tom mém stylu napsal, že to je „Leicastyl“, že zachycuji skutečnost ve vrcholných momentkách hovoru a pak z toho sestavuji text… A já jsem to uznal jako poctu, protože ten čas už jsem měl svoje čtenáře a posluchače, protože jsem, jak mi říkali, dovedl bez patosu číst… A tak jsem dál ten čas psal s nůžkami v prstech, dokonce jsem psal jen proto, abych se dočkal chvíle, kdy napsaný text jsem mohl rozstříhat a sestavit jej v něco, co mne ohromovalo tak jako film… A dál jsem chodil do práce jako balič starého papíru a pak jako kulisák a vždycky jsem se těšil, až budu mít volno a moci si psát pro sebe i pro své přátele a sestavovat z textů takové samizdaty, a vlastně jsem byl spisovatelem, originál a čtyři kopie. A pak jsem se stal opravdovým spisovatelem, od svých osmačtyřiceti let jsem vydával jednu knížečku za druhou, každou knihou jsem téměř onemocněl, protože jsem si říkal, tak teď vydávají to, co já jsem si myslel, že je jen pro mne a pár mých přátel… Ale čtenářů jsem měl a mám statisíce a čtou ty moje texty jako Sportovní noviny… A já jsem psal dál, naučil jsem se dokonce myslet jen psacím strojem, dál moje hra pokračuje už s jistým nádechem melancholie, celé týdny čekám, až se ve mně akumulují obrazy a pak ten povel, kdy musím usednout k psacímu stroji a přehrčím do stránek to, co se užuž ze mne dralo ven…, a já píšu a jsem dál poctěný z psaní, i když je mi po tom obřadu jako po kůzlatech… Teď už si mohu dopřát ten luxus, že píši alla prima, že používám nůžek co nejméně, že ten můj dlouhý text je vlastně obrazem mého nitra, které jsem konečky prstů přehrčel beze zbytku do psacího stroje… Teď, když už jsem stár, si mohu opravdu dopřát ten luxus psát jenom to, co se mi chce psát, jistím teď, když se dodatečně pozoruji, že ty moje dlouhé premier mouvement texty píši a napsal jsem je tak, jako dýchám, jako bych tu jistou chvíli, kdy si odmávnu praporkem ten můj start, nadechl obrazy, které mne k psaní nutí, a psacím strojem je dlouze vydechl… a zase nadechnu to moje vnitřní leporelo a zase je psaním vydechnu… tak téměř v rytmu plic a v rytmu kovářského dmuchadla sám sebe jitřím a rytmicky zklidňuji, takže moje psaní je v pohybu velké hry, tak jako pracuje čtvero ročních počasí… Teď teprve jistím, že to psaní mi přineslo poznání, že jsem se teprve teď dobral podstaty ludibrionismu, který je podstatou filozofie Ladislava Klímy… Myslím, že teprve psaním jsem se za ten svůj život několikrát dobral toho, že jsem byl identický s melancholickou transcendencí tak, jako do sebe zapadají a zacvaknou se patentky Koh-i-noor Waldes, mám velkou radost, že tak, jak mne psaním ubývá, tak je mne tím víc, že jsem tedy permanentní amatér, jehož oporou je slovíčko: Amo… a tedy láska… Že i to utrpení a ty jisté rány osudu považuji za hru, protože na literatuře je nejkrásnější to, že vlastně nikdo nemusí psáti. Tedy jaképak utrpení? Všechno to je jen velká mužská hra, je to ten věčný kaz v diamantu, o kterém píše Gabriel Marcel… Když jsem začal psát, tak jen proto, abych se naučil psát… Teď ale tělem a duší teprve vím to, co mne naučil Lao-c‘, že to nejvyšší je Umět neumět… A co mi našeptal Mikuláš Kusánský a Docta ignorantia… Teď, kdy jsem dosáhl psaním vrcholu prázdnoty, doufám, že mi bude dopřáno, abych se ve své mateřštině nakonec psaním dozvěděl nejen na sebe, ale i na svět to, co ještě nevím…

Teď, kdy se mohu sám na sebe dívat jako na třetí osobu, vidím, kterak ve dvaceti letech jsem byl obdivný divák a naslouchač všeho, co jsem kolem sebe viděl a slyšel…, a to všechno jsem nosil ve své hlavě hrozící prasknutím. A tak první pořádná kniha, kterou jsem dostal od malíře Antonína Frýdla, Pohřbený přístav od Giuseppe Ungarettiho, mi dala návod, kterak lze ventilovat přemíru obrazů psaním… S velikou hrůzou jsem usedl v opuštěné kanceláři nymburského pivovaru s ručením omezeným, v sobotu a v neděli jsem natočil účtenku a zíral jsem na bílou plochu papíru a neuměl jsem psát na psacím stroji, a tak jsem hledal písmenka a venku pršelo a já jsem tedy napsal svoje první slovo… Prší… a čekal jsem se zdviženýma prstama, co mi to první slovo hodí za slovo další…, a dočkal jsem se a napsal jsem… slzy… a pak… kapou… a rychle jsem vyklepal písmenka na tom psacím stroji značky Underwood… po víčkách oken… a chvíli napjatého jiskřivého ticha jsem psal dál… a kouř zalévá město… a srdce mi bušilo a spánky tikaly a vyťukal jsem… modravý studem… A pak jsem si to, co jsem napsal, četl znovu a zas a zase jsem čekal a přitom naslouchal, zda nikdo nejde ani pod okny, ani spojovací chodbou kanceláře s naším bytem… a nikdo nešel, a tak za dlouhé minuty čekání se mi zjevilo z toho už napsaného… chce se mi spát… A zase to sršivé sladké očekávání, co mi vyskočí z hlavy? A ano… Však hle!… A za několik minut další už věta… vůz teče rozkrojenou ulicí tiše… A tento obraz sám ze sebe hodil první metaforu. A já jsem ji vyťukal, s chybami, ale vyťukal… jak bárka průplavem… A protože pivovarští koňové byli vždycky hnědí, dodal jsem si odvahy a napsal jsem… a koně, dvě hnědé kapky… veslují v rytmu kývajících se šíjí… a nadělal jsem tolik překlepů, že jsem vytáhl popsanou stránku a na čistou jsem opsal to, co jsem zatím napsal, a tak zčištěný jsem dál čekal se zvednutými prsty, jako bych chtěl začít hrát na klavír…, a dočkal jsem se… a vyťukal jsem větu, která se mi zjevila… zatímco kontrapunkt… pršícího vzlykotu… bubnuje nudou… A pak jsem čekal hodinu a ještě hodiny půl, ale už se mi žádné slovo, žádná věta nezjevila, kohoutek průtočnosti z mé hlavy se uzavřel… a tak jsem napsal svou první báseň, kterou jsem si četl znovu a zas a nemohl jsem se vynadivit a vyžasnout nad tím, co jsem byl nucen napsat… A tak jsem každou sobotu a neděli psal a odkrvoval si hlavu…

Když jsem napsal takových volných veršů asi deset, přišlo mi, abych si je opsal, už originál a tři kopie, abych ty první knížečky probil sešívačkou, všechno v sobotu a v neděli, protože jedině ten čas byl volný psací stroj značky Underwood, a cítil jsem se sám u sebe básníkem, a byl jsem dosti dlouho i prvním čtenářem, protože jsem neměl nikoho, komu bych se pochlubil, co jsem napsal, jak prvními slovy jsem označkoval svůj svět, svoje město, tak jak jsem se tomu učil četbou básníka Giuseppe Ungarettiho, který mi ukázal, jak lze ze slov udělat báseň. Myslím, že druhou báseň jsem opět opsal ze skutečných obrazů… rád jsem hrával volejbal a jednou, když jsem nahrával míč nad síť, uviděl jsem sám sebe jako… kulového filka… Ten kulový filek mi nedal spát, až když jsem jej vynášel v mariáši, tak jsem si ho pořádně prohlédl a viděl jsem, že tam u hlavy, tam, kde já jsem měl volejbalový míč, ten filek má rolničku… a pak za čas jsem viděl sám sebe, jak tak rád chodím podle řeky, jak miluji rozpálený písek a cestu podle Labe, cestičku štětovanou rozpadající se opukou, která tak příjemně hřeje do bosých nohou… Pamatuji se, že tyhle obrazy už ve mně čekaly od středy, opakoval jsem si je, už oblečené do slov, která se dala vyřknout. A pak přišla sobota a nic mi nebránilo, abych poprvé si přinesl už s sebou v hlavě napsaná slova, souvětí, která, když jsem natočil bílou účtenku, na níž bylo zelenými písmenky napsáno Nymburský pivovar, společenstvo s ručením omezeným…, jsem tam psal, opisoval z hlavy a šeptajících napovídajících úst, toporně hledaje klapky, kterými bych vyjádřil to poselství, až konečně s tolika chybami, s tolika výměnami účtenek jsem napsal načisto… Po hrázi a po opuce, jak božský Mílek, s rolničkou v ruce se prochází kulový filek… A pak už ta miliardostěnná skutečnost, která mě obklopovala, vydávala se mi každou sobotu a neděli jen po kouskách, po fragmentech, a já jsem byl stydlivý, já jsem se tolik styděl za tu poctu, že jsem mohl, že mi bylo dopřáno to štěstí přibíjet jazykem a za jazyk slova psacím strojem na prchavou bílou desku účtenek, kterých jsem za ta léta v pivovaře spotřeboval kila, abych trpělivě znovu a zas se pokoušel o to, zač jsem se pokorně a cudně styděl… Tak jsem si vykročil do světa a poezie jako mladý pán, maloměšťan, v sobotu a v neděli vždycky olepený podle poslední módy, vždycky v oblečku, který mi šil pan Písařík v Praze, vždycky v kloboučku od firmy Čekan, taky v Praze, vždycky v parádních botičkách od firmy Kabele, taky z Prahy, vždycky v košilce šité na míru a s vybranou kravatou a vždycky s bílým kapesníčkem elegantně zastrčeným do kapsičky saka; a protože jsem nevěděl, co s rukama, vždycky jsem nosil jelenicové rukavice… Ale když jsem přišel na nymburské náměstí a když jsem se blížil večernímu nebo dopolednímu korzu, vždycky jsem se styděl a červenal zrovna tak, jako když jsem sám a samotinký psával ty svoje verše v opuštěné kanceláři nymburského pivovaru… Tak jsem si hrál se svým životem, zákonem odrazu jsem mnohodimenzionální skutečnost převáděl ve zkratce na jednodimenzionální řádky textu, hrál jsem si, i když se mi nechtělo žít, i když jsem byl zoufalý z toho, co jsem viděl, co se stalo mně a co se stalo i těm ostatním, hrál jsem si s větami… a na nic jiného jsem se netěšil než na onu chvíli, kdy budu samotinký sedět u psacího stroje a pokoušet se, zda jsem schopen vyzrcadlit klapkami té mašiny všechno to podstatné, a tak vítězit, i když jsem tolikrát byl bit…, protože můj učitel Ladislav Klíma mne vždycky nabádal, že každé vítězství se sestává jen a jen z bití… a to je ta boží hra, ta hra šílená a titěrná a někdy i blbá…, protože i opak všeho je pravdou… Tak čtyřicet let a více píšu na psacím stroji, nejvíce se mi ale chce psát, když jsem daleko, daleko od stroje, kdy myšlenky mi tečou na nebi, na městských zdech, na prchavé desce tekoucí řeky, kdy to ve mně myslí a měrou všech věcí je ta moje hlava, ty moje oči, do kterých a ze kterých šumí věty tak jako z láhve právě otevřené sodovky… Vyšel jsem si do světa a do hravého života jako mladý muž, ten, který když si chtěl učesat ty svoje vzpurné a husté vlasy, tak si do nich musel nalít hrsti brilantiny…, a končím teď jako starý pán, olysalý a s krutými vráskami podle úst, přemýšlím o posledních věcech člověka, které jsou taky hrou, odpalovací rampou, která mě vynese na oběžnou dráhu všech těch, kteří mne předešli. Ale i to je hra, nic víc než boží hra, šílená a titěrná a blbá… a krásná jako ty moje první nymburské verše… Po hrázi a po opuce, jak božský Mílek, s rolničkou v ruce se prochází kulový filek… A přece! A je v mém životě údobí, které kdybych mohl, chtěl bych žít ještě jednou. Chtěl bych žít ty čtyři roky u martinských pecí na Kladně, protože teprve teď, když se sám na sebe mohu podívat jako na třetí osobu, jistím, že ta moje pravá univerzita byla na Poldině huti, tady jsem se za ty čtyři roky zvolna dobral toho chápání a pochopení, že měřítkem hodnot je lidská práce a že hrdinové jsou ti, kteří ji dělají, tady na Poldince jsem se ukostřil ke skutečným tvůrcům hodnot. Tady jsem viděl a do mrtě chápal, kterak z ohromných pohoří starých a nepotřebných věcí z kovu se v martinských pecích dělá přesnými pracovními postupy ušlechtilá ocel, která se lije do ingotů, a z ingotů se válcují cágle, ze kterých se potom ve fabrikách dělají nové a užitečné stroje a přístroje a věci důležité pro lidskou společnost. Chtěl bych znova žít ty čtyři roky, kdy jsem s romantickým nadšením pracoval na této proměně šrotu v ocel a přitom současně viděl, jak minulost jedné epochy a její výrazové prostředky se mění v novou epochu naší společnosti… a za ta léta jsem si ani nepovšimnul, že se kvalitativně měním i já. Tady u martinských pecí bych si přál, abych do mrtě pochopil podstatu Slezských písní od Petra Bezruče i Ocel a dým Karla Sandburga, přál bych si, abych se ještě jednou okysličil lidmi, se kterými jsem pracoval a hovořil a kteří se stali mými přáteli, pro které práce na Poldovce byla anebo musela být jejich osudem, kteří viděli růst výsledky své práce před očima, práce, ke které měli hmatový vztah, protože téměř všechno muselo projít jejich rukama i mozkem. Rád jsem měl ty hutníky, pro které práce byla všechno, bez které si nedovedli svůj život představit, a tak jako já chodili i na nedělní šichty. Celá ta čtyři léta jsem na šichty procházel branou, nad kterou byl veliký znak, šifra ocelárny, medailónek krásné ženské hlavičky z profilu, jejíž kadeře byly připáleny třpytící se hvězdou, značka ušlechtilé oceli, do každého cáglu byla vtištěna tato hlavička, se kterou ocel putovala do všech koutů světa, hlavička, kterou nosí hokejisté SONP Kladno na prsou svých dresů… Tato Poldinka se mi často zjevuje i ve snách, protože visela i nad branou, kterou jsem čtyři roky chodil na tu moji univerzitu, kdy jsem musel změnit moji poetistickou poetiku v poetiku totálního realismu, protože skutečnost, kterou jsem viděl a žil, byla mojí novou poezií. A chtěl bych znovu prožít ty chvíle, kdy jsem usedal k psacímu stroji značky Perkeo, a bez háčků a bez čárek začal psát ty moje marginálie k mému tehdejšímu životu, tu moji první reportáž o Jarmilce, kdy jsem jistil, že mými hrdiny jsou lidé, kteří patří ke čtvrtému stavu, dělníci, kteří dovedou pracovat, a nejen to, dovedou se od srdce zasmát, je jim blízký nejen humor a groteska, ale i horor, protože kdo žije na Kladně, tak ví, že neštěstí na dolech i v hutích bývá dost a dost. Chtěl bych znovu si ozřejmit, proč ti lidé, se kterými jsem čtyři roky žil, že jsou tak hákliví na svoji čest, že dovedou rozeznávat mezi dobrem a zlem a milují ty, kteří dovedou makat a nenávidí lemply. Chtěl bych znovu žít s nosičkou svačin Jarmilkou a sdílet s ní nejen ten její osud, ale i to, že tam, kam přišla s tou svojí basou, tak každý měl pro ni vlídné slovo a dovedl se trpce usmát nad jejím oblečením a chybějícími zoubky. Ale pro mne by byla zase kráskou krásek, protože jsem ji měl opravdu rád. Teď, když se mohu podívat na sebe jako na třetí osobu a starého pána, jistím, že od té doby, kdy jsem byl na martinských pecích na Kladně, že měrou věcí je mi obyčejný člověk, že od té doby jsem si říkal raději než spisovatel zapisovatel, protože jsem si zapisoval jen ty mezní situace a události jako dobrý reportér. Proto teď, když se zamýšlím sám nad sebou a kladu si pošetilou otázku, Proč píši? tak jistím, že píšu vlastně pro všechny prosté lidi, pro všechny ty, se kterými jsem se setkal a se kterými jsem se hovorem vydával jim tak, jako oni mně. Teď i dodatečně jistím, že ty čtyři roky, když jsem jezdil autobusem do Kladna a nazpátek do Prahy, že jsem změnil nejen svoji poetiku, ale pozvolna jsem se změnil v jinačího člověka, jistil jsem, že pro mne se sice zastavil čas tam u Labe, v městečku, ve kterém se opravdu zastavil jen ten můj čas, ale tady na Kladně začal můj nový čas, jako bych sám sebe s ostatním šrotem vhodil do martinské pece a sám ze sebe udělal ne vzácnou ocel, ale takovou obyčejnou ocel, ze které se dělají mosty zavěšené nad řekou. Na Poldovce jsem též pochopil, že teprve chápáním toho druhého mohu pochopit sám sebe, že vedle mne pracují i ti druzí, jichž osudy jsou mnohem těžší, než byl můj osud, a přesto ani neceknou, pochopil jsem, že mezi lidmi existují spojité nádoby, a tak za ta čtyři léta jsem dokončil všech těch osm semestrů té mé pravé univerzity a proměnil jsem se nejen mentálně…, ale i zevně. Teď dodatečně jistím, že jsem pak přestal nosit kravaty a přestal jsem si žehlit kalhoty a přestal jsem si i žehlit desetikoruny tak, jak jsem si je žehlíval v sobotu v Nymburce, abych je pečlivě zasunul do tobolky, abych se předváděl, když v hospodě platím útratu…, dokonce jsem se přestal po holení pudrovat rýžovým pudrem tak jako v městečku, kde se zastavil ten můj čas… Stal jsem se obyčejným člověkem, bez smokingu, bez kravaty… Teď, když se dívám sám na sebe jako na třetí osobu, opravdu jistím, že kdybych mohl ještě jednou žít a vybrat si z těch mých zaměstnání…, tak nikoliv abych byl výpravčím v Kostomlatech u Nymburka, ale pomocný dělník na martinkách a denně viděl zářit nad branou Poldinku, medailónek krásné ženské hlavičky z profilu, jejíž kadeře jsou připálené třpytící se hvězdou…